{"C:\\Users\\Florent\\Documents\\Documents\\HES-SO\\IA\\EmbedingInterface\\documents\\Etudes Bible r\u00e9sum\u00e9es.docx": {"text": "Etudes Bibles Introductions en bref\nD\u00e9but\nAu d\u00e9but, on raconte l\u2019histoire de la cr\u00e9ation du peuple juif. On y pose les bases de la religion et aussi les premi\u00e8res lois.\nExode\nD\u00e9livrance d\u2019Egypte\nAlliance au Sina\u00ef\nNombres\nMarche au d\u00e9sert\nDeut\u00e9ronome\nCode de lois civiles et religieuses\nFin de Moise\nTerre Promise\nArriv\u00e9 \u00e0 la Terre Promise, les juifs doivent conqu\u00e9rir leurs terres. Cela passe par des affrontements qui forgent l\u2019esprit national du pays. Ruth est un peu l\u2019\u00ab\u00a0intrue\u00a0\u00bb dans ces trois livres. Elle raconte l\u2019histoire d\u2019une fille \u00e9trang\u00e8re qui devient fid\u00e8le \u00e0 la Loi. On y voit un d\u00e9but d\u2019universalisme et de confiance en Dieu.\nJosu\u00e9\nConqu\u00eate de la Terre Promise\nR\u00e9partition du territoire entre les tribus\nFin de la carri\u00e8re de Josu\u00e9\nJuges\n12 juges (6 grands et 6 petits)\nDatation symbolique pour faire 480 ans entre la sortie d\u2019Egypte et la construction du Temple\nForg\u00e9 l\u2019\u00e2me nationale\nRuth\nFoi en la Providence \nEsprit universaliste\nDavid (970)\nApr\u00e8s les Juges, les juifs re\u00e7oivent le premier roi\u00a0: David. Il est l\u2019exemple par excellence de royaut\u00e9, m\u00eame si d\u00e9j\u00e0 son r\u00e8gne est \u00e9clabouss\u00e9 par quelques scandales. David re\u00e7oit aussi la promesse messianique. Par les tribulations des rois qui le suivent, on voit toute la difficult\u00e9 de maintenir la fid\u00e9lit\u00e9 du peuple \u00e0 l\u2019Alliance de Moise. \nAmos vient en premier avec ce th\u00e8me fondamental\u00a0: \u00ab\u00a0Jour de Yahv\u00e9\u00a0\u00bb o\u00f9 viendra rendre justice et un reste bon sera sauv\u00e9 (voir No\u00e9, Joseph,\u2026)\nRois\nSalomon et histoire parall\u00e8le des deux royaumes\nHistoire du salut\u00a0: ingratitude du peuple \u00e9lu, la ruine successive des deux fractions de la nation\nSamuel\nHistoire de l\u2019arche\nSamuel puis David contre Sa\u00fcl et la famille de David\nConditions et difficult\u00e9s d\u2019un royaume de Dieu sur la terre\nPsaumes\nPs 132 (131) fait pour la premi\u00e8re fois mention de ce messie de la lign\u00e9 de David qui montera sur le tr\u00f4ne \u00ab\u00a0fait pour toi\u00a0\u00bb. \nAmos\n\u00ab\u00a0Jour de Yahv\u00e9\u00a0\u00bb\nVengeance et salut\n\u00ab\u00a0Reste\u00a0\u00bb de Joseph\nAssyrie\nSuite \u00e0 l\u2019infid\u00e9lit\u00e9 des peuples juifs \u00e0 l\u2019Alliance, Isra\u00ebl se fait envahir par les Assyriens. Les sentiments se m\u00e9langent. On retrouve quasiment partout l\u2019id\u00e9e du ch\u00e2timent divin. N\u00e9anmoins, il y a aussi un profond sentiment d\u2019injustice de donner tant de puissances \u00e0 d\u2019autres nations pa\u00efennes. La r\u00e9ponse est la victoire finale de Dieu et le salut d\u2019un \u00ab\u00a0Reste\u00a0\u00bb. Le nationalisme chez Nahum est renforc\u00e9. Finalement, les Proverbes et J\u00e9r\u00e9mie commence \u00e0 parler de spiritualit\u00e9 \u00ab\u00a0individuelle\u00a0\u00bb. \nOs\u00e9e\nRapport de Yahv\u00e9 et d\u2019Isra\u00ebl dans les termes d\u2019un mariage, amour de Dieu m\u00e9connu par son peuple\nOs\u00e9e s\u2019en prend surtout aux classes sup\u00e9rieures qui ne savent pas tenir leur peuple dans la fid\u00e9lit\u00e9.\nIl condamne les injustices, les violences et surtout l\u2019infid\u00e9lit\u00e9 religieuse.\nMich\u00e9e\nMenace VS Promesse\nPunir son peuple, ruine de Samarie\nDoctrine du \u00ab\u00a0reste\u00a0\u00bb\nLe Messie sera de Ephrata-Bethl\u00e9em\nSophonie\nP\u00e9ch\u00e9 est une atteinte personnelle au Dieu vivant\nCh\u00e2timent\n\u00ab\u00a0Reste\u00a0\u00bb\nNahum\nNationalisme violent\nId\u00e9al de justice\nHabaquq\nDemande compte \u00e0 dieu pour son gouvernement du monde.\nVictoire finale\nIsa\u00efe\nDieu triomphal\nUn \u00ab\u00a0reste sera \u00e9pargn\u00e9\u00a0\u00bb\nUn Messie sera le roi\nProverbes \u2013 anciens\nSagesse humaine et profane, expos\u00e9 d\u2019une th\u00e9ologie pratique.\nCrainte de Yahv\u00e9 et confiance en lui.\nJ\u00e9r\u00e9mie\n\u00c2me tendre mais doit pr\u00e9dire surtout le malheur\nInt\u00e9riorisation de la Loi\nPersonne individuelle\n1. Menace contre Juda et J\u00e9rusalem\n2. Menace contre les nations\n3. Ton plus optimiste\n4. Biographie de J\u00e9r\u00e9mie\nEcrit en partie avant et durant l\u2019Exile\nExile\nL\u2019Exile \u00e0 Babylon est marqu\u00e9 par la tristesse g\u00e9n\u00e9rale et l\u2019esprit de vengeance et de nation. Ez\u00e9chiel innove en deux point. En premier, il lance le courant apocalyptique par des visions. Deuxi\u00e8mement, il ne parle plus forcement d\u2019un roi Messie mais plus t\u00f4t comme un bon berger.\nAbdias\nVengeance\nNationalisme\nPsaumes\nLamentations\nDeuil de la ville\nConfiance invisible en Dieu\nEz\u00e9chiel\n1. Menaces contre les Isra\u00e9lites avant le si\u00e8ge de J\u00e9rusalem\n2. Menaces contre les nations\n3. Console son peuple\n4. Statut politique et religieuse de la communaut\u00e9 future\nTemple pr\u00e9sent VS Temple futur\nLoi de Saintet\u00e9\n4 visions\nAlliance ancienne remplac\u00e9s par une Alliance nouvelle\nViendra un \u00ab\u00a0Berger\u00a0\u00bb de son peuple\nR\u00e9tribution individuelle, Renouvellement int\u00e9rieur\u00a8\nOrigine du courant apocalyptique\nRetour\nLe retour d\u2019Exile voit une \u00ab\u00a0explosion\u00a0\u00bb litt\u00e9raire. En premier, il faut r\u00e9tablir le Temple, la nation juive et la Loi. Dans un deuxi\u00e8me temps, on se pose la question du p\u00e9ch\u00e9 personnelle et de la mani\u00e8re que Dieu ch\u00e2tie les gens. La r\u00e9ponse de Job est simple\u00a0: il ne faut pas lui poser la question mais lui faire confiance. Le Bon Berger d\u2019Ez\u00e9chiel devient gentiment un messie pacifique. Les th\u00e8mes de la fin des Temps, l\u2019Universalisme, le Monoth\u00e9isme et la Mis\u00e9ricorde se d\u00e9veloppent. \nL\u00e9vitique\nl\u00e9gislatif\nEsdras\nImposer \u00e0 la communaut\u00e9 la Loi de Moise\nVie nationale\nN\u00e9h\u00e9mie\nRelever les murailles et repeupler la ville\nNomm\u00e9 gouverneur\nVie nationale\nJob\nLiaison entre souffrance et p\u00e9ch\u00e9 personnel\nL\u2019homme doit persister dans la foi alors m\u00eame que son esprit ne re\u00e7oit pas d\u2019apaisement\nProverbes - Prologue\nCrainte de Yahv\u00e9\nUn p\u00e8re fait des recommandations \u00e0 son fils sur la sagesse\nLa Sagesse elle-m\u00eame prend la parole.\nPour la premi\u00e8re fois un enseignement suivi sur la sagesse, sa valeur, son r\u00f4le de guide et de mod\u00e9rateur des actions.\nFemme parfaite\nCantiques des cantiques\nAmour de Dieu pour Isra\u00ebl\nRecueil de chants c\u00e9l\u00e9brant l\u2019amour humain\nNouveau Salomon, Messie pacifique, et sa fianc\u00e9e d\u2019origine pa\u00efenne, universalisme\nAgg\u00e9e\nReconstruction du Temple\nZacharie\n1. Reconstruction du Temple\n2. Puret\u00e9 et moralit\u00e9\nDoctrine messianique (annonce myst\u00e9rieuse d\u2019un \u00ab\u00a0Transperc\u00e9\u00a0\u00bb)\nMalachie\n\u00ab\u00a0Ange de l\u2019Alliance\u00a0\u00bb\n\u00c8re messianique\nJo\u00ebl\nTemps eschatologiques\nJour de Yahv\u00e9\nJonas\nP\u00e9cheurs convertis\nUniversalisme\nMis\u00e9ricorde\nPsaumes\nIsa\u00efe II\nEschatologie\nMonoth\u00e9isme\nGrec\nApr\u00e8s une p\u00e9riode d\u2019\u00ab\u00a0ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, les juifs se font conqu\u00e9rir par le monde grecque. La premi\u00e8re r\u00e9action est bien s\u00fbr de s\u2019y opposer et de raffermir sa foi. On profite par la m\u00eame occasion de rappeler l\u2019histoire des rois et de J\u00e9r\u00e9mie en pointant du doigt leurs probl\u00e8mes de fid\u00e9lit\u00e9 et la cause de leur chute. N\u00e9anmoins, l\u2019hell\u00e9nisme influence bon gr\u00e9 mal gr\u00e9 la culture juive. Des questions sur le sens de la vie, du mariage,\u2026 sont pos\u00e9es.\nChroniques => Les rois\nHistoire de David (sans les scandales)\nHistoire de Salomon\nRois jug\u00e9s d\u2019apr\u00e8s leur fid\u00e9lit\u00e9 ou leur infid\u00e9lit\u00e9 du mod\u00e8le donn\u00e9 par David\nOb\u00e9issance \u00e0 la Loi et r\u00e9gularit\u00e9 d\u2019un culte\nVie nationale\nTobie\nDevoirs envers les morts\nL\u2019aum\u00f4ne\nLe sens du mariage et de la famille\nProvidence quotidienne\nL\u2019Eccl\u00e9siaste\nVanit\u00e9 des choses humaines\nQoh\u00e9let se demande si le bien et le mal ont leur sanction ici-bas\nDieu n\u2019a pas de comptes \u00e0 rendre.\nL\u2019Eccl\u00e9siastique\nForces de la tradition contre l\u2019hell\u00e9nisation\nCrainte de Dieu\nMaitrise de soi\nBen Sira est le premier \u00e0 relire l\u2019Histoire sainte. Il connait la promesse faite \u00e0 David, mais l\u2019attente du Messie ne l\u2019anime pas.\nBaruch \u2013 Lettre de J\u00e9r\u00e9mie\nDissertation apolog\u00e9tique contre le culte des idoles\nMaccab\u00e9e\nLors de la r\u00e9volte des Maccab\u00e9es, les th\u00e8mes logiques sont le nationalisme et l\u2019aide de Dieu dans la victoire (donc faire confiance en Lui). N\u00e9anmoins, dans Maccab\u00e9es II, on arrive \u00e0 une conclusion assez nouvelle\u00a0: Nous sommes pers\u00e9cut\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la mis\u00e9ricorde de Dieu afin de ne pas aller plus loin dans le p\u00e9ch\u00e9. Finalement, Daniel reprend plus que jamais le th\u00e8me de la \u00ab\u00a0Fin des Temps\u00a0\u00bb et du genre apocalyptique. \nJudith\nHistoire d\u2019une victoire du peuple \u00e9lu sur ses ennemis\nS\u2019apparente aux apocalypses\u00a0: Nabuchodonosor = puissances du mal et Judith = parti de Dieu\nPri\u00e8re\nR\u00e8gle de puret\u00e9\nUniversalisme\nEsther\nHostilit\u00e9 envers les Juifs \u00e0 cause de leurs coutumes, ce qui cr\u00e9e un nationalisme exacerb\u00e9\nEl\u00e9vation de Mardoch\u00e9e et d\u2019Esther (comme Joseph, d\u2019abord opprim\u00e9 puis acclam\u00e9 par son peuple)\nConfiance en la Providence (Dieu)\nMaccab\u00e9es I\nHistoire de la r\u00e9volte des Maccab\u00e9es qui conduit \u00e0 l\u2019autonomie politique.\nMalheurs du peuple comme une punition du p\u00e9ch\u00e9\nAssistance de Dieu dans les succ\u00e8s de ses champions\nMaccab\u00e9es II\nGuerre de lib\u00e9ration\nIntervention divine\nPers\u00e9cution comme signe de la mis\u00e9ricorde de Dieu avant que le p\u00e9ch\u00e9 devienne trop grave\nLe sort du Temple\nDaniel => Exil\nDaniel triomphant d\u2019une \u00e9preuve durant l\u2019Exile\nVisions\u00a0: \u00ab\u00a0le Livre scell\u00e9\u00a0\u00bb inaugure pleinement le genre apocalyptique\n\u00ab\u00a0Temple de la Fin\u00a0\u00bb\nSoutenir la foi et l\u2019esp\u00e9rance des Juifs pers\u00e9cut\u00e9s par Antiochus Epiphanie\nRoyaume d\u2019un \u00ab\u00a0Fils d\u2019homme\u00a0\u00bb\nOpprobre \u00e9ternel\nR\u00e9veil des morts\nDessein cach\u00e9\nDoctrine des anges\nFin\nLors du dernier si\u00e8cle, on revient aux essentielles plus int\u00e9rieures\u00a0: la pri\u00e8re, l\u2019espoir messianique, la mis\u00e9ricorde universelle\u2026. Quel beau terreau pour l\u2019arriv\u00e9 du Christ.\nSagesse de Salomon\n1. Fuyant le mal\n2. Importance de la pri\u00e8re\n3. Mis\u00e9ricorde universelle du Seigneur\nBaruch => J\u00e9r\u00e9mie\nS\u2019adresse aux exil\u00e9s\nEspoirs messianiques\nLa vie religieuse y \u00e9tait maintenue par les rapports avec J\u00e9rusalem, la pri\u00e8re, la Loi, l\u2019esprit de revanche et les r\u00eaves messianiques.", "embedding": [-0.10408331453800201, 0.13604848086833954, -0.026273511350154877, -0.05551963299512863, -0.0725431889295578, 0.008892945945262909, -0.045873891562223434, 0.06733196973800659, -0.009728683158755302, 0.11350986361503601, 0.00818577129393816, -0.0564822293817997, -0.022660331800580025, -0.035446424037218094, -0.018516601994633675, -0.1121266558766365, -0.09502565115690231, -0.00822711642831564, -0.051662690937519073, 0.024921223521232605, 0.07571423053741455, -0.05540147051215172, 0.011147070676088333, 0.041487954556941986, 0.05073388293385506, 0.048055171966552734, -0.04578952118754387, 0.03474627062678337, 0.04851580038666725, 0.0013020816259086132, -0.038661401718854904, -0.006034768186509609, 0.02330166846513748, -0.0013133035972714424, 0.046304263174533844, 0.024408990517258644, 0.09024632722139359, -0.03531360626220703, 0.019082380458712578, 0.012678888626396656, 0.08935623615980148, 0.06342904269695282, -0.09884382784366608, -0.023792369291186333, -0.10592597723007202, 0.03447134420275688, 0.08237571269273758, 0.03664970025420189, -0.07978834956884384, -0.04878118634223938, 0.028781315311789513, 0.012134166434407234, 0.051620256155729294, -0.0708823949098587, -0.0563046969473362, -0.06409183144569397, -0.051686421036720276, -0.030627476051449776, 0.07003353536128998, -0.06580445915460587, -0.028437035158276558, -0.012310635298490524, 0.06021139398217201, 0.0031982732471078634, -0.0527600534260273, -0.10129605978727341, 0.04974403232336044, -0.0036003882996737957, -0.05796513706445694, -0.006133830174803734, 0.05859918147325516, 0.014143317937850952, -0.06326610594987869, -0.013088044710457325, -0.060798387974500656, -0.005510739050805569, -0.024466561153531075, -0.06164323166012764, -0.09837206453084946, -0.10320407897233963, 0.017997976392507553, -0.021464519202709198, 0.03464357927441597, 0.019742537289857864, -0.08475251495838165, -0.03529038280248642, 0.01555279828608036, 0.046884723007678986, 0.1082083135843277, -0.0792883038520813, 0.04692120850086212, -0.03085043653845787, -0.06478778272867203, 0.025184521451592445, 0.029784899204969406, 0.04336508736014366, -0.024506593123078346, -0.072931669652462, 0.05070844292640686, 0.03721378371119499, 0.09607984125614166, -0.015592152252793312, 0.06871166080236435, 0.06070835888385773, 0.03370894864201546, -0.014764470048248768, -0.10394419729709625, -0.05580005794763565, -0.0554145872592926, 0.027101872488856316, 0.009235716424882412, -0.048167839646339417, 0.00499081751331687, 0.06039390340447426, -0.0328209362924099, 0.09024081379175186, -0.04788060858845711, -0.08431924879550934, 0.004813295789062977, -0.0348382443189621, 0.018368186429142952, -0.031247876584529877, 0.0503762923181057, -0.014606157317757607, -0.038940783590078354, 0.050558190792798996, 0.0188972819596529, 9.257477924890273e-33, -0.049070730805397034, -0.010093199089169502, -0.04648091271519661, 0.018926970660686493, -0.0008545707678422332, -0.017585979774594307, -0.018986664712429047, 0.07490108162164688, 0.03381184861063957, -0.05262317880988121, -0.0485108345746994, 0.03921115770936012, -0.0037369399797171354, -0.01039747055619955, -0.013631901703774929, -0.031644854694604874, 0.0330304317176342, -0.05716792121529579, 0.03388999029994011, -0.023467468097805977, -0.06503915041685104, -0.01460208185017109, 0.07837668061256409, -0.027761483564972878, 0.05305219069123268, 0.02374359220266342, -0.011529151350259781, -0.04066981002688408, -0.023713503032922745, 0.04064027592539787, 0.0257706418633461, -0.07166815549135208, 0.017719775438308716, -0.028588609769940376, 0.0677642747759819, -0.04128801450133324, -0.04205917567014694, -0.030420394614338875, -0.023590777069330215, -0.06563137471675873, 0.036727454513311386, 0.015819426625967026, 0.04803778603672981, -0.023934215307235718, 0.022672919556498528, 0.09058141708374023, 0.0035423776134848595, 0.01739640347659588, 0.10108127444982529, 0.017566075548529625, -0.028959929943084717, 0.044165950268507004, -0.03575870022177696, -0.11600290238857269, -0.0025413143448531628, -0.03221696615219116, -0.13059036433696747, 0.002363207982853055, -0.08019126206636429, 0.010179459117352962, 0.011021483689546585, 0.0046389102935791016, 0.015420520678162575, 0.09876805543899536, 0.004167316481471062, 0.013959308154881, -0.02068856544792652, 0.03923060745000839, 0.08911976218223572, 0.019497018307447433, -0.06310450285673141, 0.022354386746883392, 0.031183158978819847, 0.08080490678548813, 0.08371561020612717, 0.09214034676551819, 0.08844056725502014, -0.01542586088180542, -0.07481010258197784, -0.014389564283192158, -0.0422850139439106, -0.015867508947849274, -0.041416510939598083, 0.025196123868227005, -0.0057665216736495495, -0.06528632342815399, 0.05695219710469246, 0.03746206313371658, 0.004635028541088104, -0.07060696929693222, 0.03938429802656174, 0.04730771854519844, 0.003723066532984376, -0.07455823570489883, -0.023775264620780945, -1.2263033308950547e-32, 0.02954566478729248, 0.08892007917165756, -0.03495991602540016, -0.015338036231696606, -0.007554482202976942, 0.020870601758360863, 0.020795010030269623, 0.04629712551832199, 0.03298968821763992, -0.046503882855176926, -0.05276263505220413, -0.035241227596998215, 0.09185600280761719, -0.0037981048226356506, 0.010326706804335117, -0.026167159900069237, -0.028481261804699898, -0.01726655289530754, 0.0403863824903965, -0.024692317470908165, 0.02740575186908245, -0.09623409062623978, -0.005244357977062464, -0.07367020100355148, 0.03861295431852341, 0.016804102808237076, -0.021145233884453773, -0.01773313619196415, -0.12119907885789871, 0.035583846271038055, 0.0540352538228035, 0.019692234694957733, -0.035022661089897156, 0.07094279676675797, -0.020085526630282402, -0.06656045466661453, 0.10058823972940445, 0.046056002378463745, 0.024597104638814926, -0.01208141352981329, 0.06562089174985886, 0.0257820226252079, 0.020577527582645416, 0.011754096485674381, -0.033755041658878326, -0.03798714652657509, -0.010045275092124939, 0.019365044310688972, -0.049675680696964264, -0.05475519597530365, -0.01586179994046688, 0.04472113773226738, 0.009544260799884796, -0.10383540391921997, 0.06904042512178421, -0.040540777146816254, 0.009189782664179802, 0.07431966066360474, -0.09379535913467407, 0.015407843515276909, 0.0024087000638246536, 0.027142086997628212, -0.0014075590297579765, -0.0036369722802191973, -0.021347468718886375, -0.05503775551915169, -0.042372461408376694, -0.007288863882422447, -0.017796121537685394, 0.04452553391456604, -0.03532534837722778, -0.07333404570817947, -0.06322356313467026, -0.06952591985464096, -0.03339202702045441, 0.058521270751953125, -0.009031408466398716, -0.03404632583260536, 0.028480304405093193, -0.0033224590588361025, -0.08620000630617142, 0.01830611377954483, -0.0730273574590683, 0.026010138913989067, 0.11008042842149734, 0.016719529405236244, -0.03563741594552994, 0.05226103961467743, 0.012587033212184906, 0.013942468911409378, -0.02256174199283123, -0.04906700551509857, 0.0312565378844738, 0.06269831210374832, -0.025267990306019783, -6.7387219360171e-08, 0.011893074959516525, 0.027718819677829742, -0.057438403367996216, 0.06428004801273346, 0.025430133566260338, -0.040279533714056015, -0.022978145629167557, 0.004056727048009634, -0.07726943492889404, 0.04065240919589996, -0.025010785087943077, 0.06550399959087372, -0.024685904383659363, 0.05251204967498779, -0.09515416622161865, 0.054023247212171555, -0.039494212716817856, -0.10073210299015045, -0.061810825020074844, -0.04348621144890785, 0.08374930918216705, -0.006453714799135923, -0.07376764714717865, -0.0984276682138443, -0.0532333068549633, -0.015744762495160103, -0.061651453375816345, -0.058654963970184326, -0.014528941363096237, -0.015211079269647598, 0.08338099718093872, 0.017928577959537506, -0.027093492448329926, -0.10012797266244888, -0.012046823278069496, -0.011964735575020313, -0.022155843675136566, -0.015650717541575432, 0.010034617967903614, -0.06232086196541786, 0.11492409557104111, 0.06756334751844406, -0.016001926735043526, -0.027529487386345863, 0.10657447576522827, -0.01751919649541378, -0.03037303127348423, 0.056151632219552994, 0.010347283445298672, -0.022614173591136932, -0.021821988746523857, 0.04267400503158569, 0.057203978300094604, 0.0043823630549013615, 0.04868312180042267, -0.07623148709535599, -0.08616259694099426, -0.029506821185350418, 0.017217550426721573, 0.03918867185711861, 0.07058008760213852, -0.0078005800023674965, 0.006616472732275724, -0.03144460916519165]}, "C:\\Users\\Florent\\Documents\\Documents\\HES-SO\\IA\\EmbedingInterface\\documents\\Sala Regia in Francese.pdf": {"text": " 27 septembre 2020  Documentation  \n \nDescription de la Sala Regia  (Salle Royale)  \n \n \nA l'intention de la Garde Suisse Pontificale  \n \nAcriter et Fideliter  - Courage  et fid\u00e9lit\u00e9  \n \n \n \n \n \nTexte original (allemand) : Ren\u00e9 Ochsenbein (GSP 20 14 - 2016)  \nTraduction : Florent Epiney (GSP 20 19 -       ) \n  \n\n2 Sommaire  \n \n1. Pr\u00e9face  ................................ ................................ ................................ ................................ .............  3 \n2. Remarques pr\u00e9liminaires  ................................ ................................ ................................ ................  4 \n3. Renaissance  ................................ ................................ ................................ ................................ ..... 4 \n4. Sala Regia  ................................ ................................ ................................ ................................ .........  5 \n4.1. R\u00e9conciliation du Pape Alexandre III avec Fr\u00e9d\u00e9ric Barberousse \u00e0 Venise  .............................  6 \n4.2. Pierre II d'Aragon est un vassal du Saint -Si\u00e8ge  ................................ ................................ ..... 10 \n4.3. Charlemagne renouvelle la donation de P\u00e9pin.  ................................ ................................ .... 12 \n4.4. Otton Ier rend \u00e0 Agapet II les provinces conquises  ................................ ................................  14 \n4.5. Liutprand confirme \u00e0 Gr\u00e9goire II le don d'Aripert II  ................................ ..............................  16 \n4.6. La victoire de P\u00e9pin sur le roi lombard  ................................ ................................ ..................  18 \n4.7. Gr\u00e9goire IX excommunie Fr\u00e9d\u00e9ric II  ................................ ................................ ......................  20 \n4.8. La bataille de Tunis  ................................ ................................ ................................ ................  22 \n4.9. Gr\u00e9goire VII l\u00e8ve le bannissement d\u2019Henri IV  ................................ ................................ .......  24 \n4.10.  Bataille de L\u00e9pante  ................................ ................................ ................................ ............  26 \n4.10.1.  L\u2019alliance et la flotte  ................................ ................................ ................................ ...... 27 \n4.10.2.  La bataille de L\u00e9pante ................................ ................................ ................................ .... 29 \n4.11.  Le massacre de la Saint -Barth\u00e9lemy ................................ ................................ ..................  30 \n4.11.1.  L\u2019attaque contre l\u2019amiral Gaspard de Coligny  ................................ ...............................  31 \n4.11.2.  Le bain de sang de la Saint -Barth\u00e9lemy  ................................ ................................ ........  32 \n4.11.3.  Le roi approuve le meurtre de Colig ny ................................ ................................ ..........  33 \n4.12.  Gr\u00e9goire XI rentre d\u2019Avignon \u00e0 Rome  ................................ ................................ ...............  34 \n4.13.  La fresque de l\u2019homme aux orteils verts . ................................ ................................ ..........  36 \n \n  \n3 1. Pr\u00e9face  \n \nLe dossier suivant fait plonger le lecteur dans la complexit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements montr\u00e9s par les grandes \n\u0153uvres d\u2019art des artistes de l\u2019\u00e9poque comme Livio Agresti, Marco Pino, Giorgio Vasari, Franscesco \nSalviati.  \nCe travail, r\u00e9alis\u00e9 par Florent Epiney, se base  sur le dossier original \u00e9crit en allemand par Ren\u00e9 \nOchsenbein et Manuel von D\u00e4niken. Il est enrichi par quelques photos et quelques descriptions \nmanquantes. Autoris\u00e9 par le Major de la Garde Suisse Pontificale, Martin Kurmann, avec la \ncollaboration de Mar tin Wigger qui a fait les photos et Alexandre Furrer qui est intervenu dans la \nr\u00e9vision finale du texte, ce travail r\u00e9pond \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat du Garde \u00e0 connaitre de plus en plus les tableaux \nqui d\u00e9corent son lieu de travail.  \nLa description des tableaux et l\u2019hist oire peinte forment une unit\u00e9 et le style de l\u2019\u00e9crivain permet de \nr\u00e9veiller encore plus la curiosit\u00e9 du lecteur. La connaissance de l\u2019histoire de nos ant\u00e9c\u00e9dents dans la \nfoi nous fait comprendre d\u2019o\u00f9 nous venons et sur quelles bases nous continuons d\u2019\u00e9difi er. Se \nrappeler du pass\u00e9 signifie d\u2019entrer dans la complexit\u00e9 et les d\u00e9fis de cette \u00e9poque. Cela exige aussi de \ngrandir dans la foi et dans l\u2019esp\u00e9rance.  \nJe me rappelle de mon Professeur d\u2019histoire de l\u2019\u00c9glise, Carlo Pioppi, qui disait  : \u00ab En contemplant l es \n\u00e9v\u00e9nements historiques de L\u2019\u00c9glise, on perd la foi ou elle devient encore beaucoup plus forte.  \u00bb Car si \non se rend compte des situations mauvaises et destructrices dans lesquelles l\u2019\u00c9glise se trouvait et \ncomment, avec l\u2019aide du Seigneur, elle en a trouv \u00e9 une sortie, alors ainsi on d\u00e9couvre l\u2019omnipotence \nde Dieu. Cela montre aussi que l\u2019\u00c9glise institu\u00e9e par J\u00e9sus -Christ est guid\u00e9e par l\u2019Esprit Saint, avec et \nmalgr\u00e9 la collaboration des hommes qui ne sont pas tous que des saints, mais aussi des p\u00e9cheurs.  \nDe ce point de vue, je suis tr\u00e8s reconnaissant aux auteurs de ce dossier et je vous propose de \nl\u2019\u00e9tudier.  \n \nAbb\u00e9 Thomas Widmer,  \nChapelain Garde Suisse Pontificale  \n \n16 ao\u00fbt 2020   \n4 2. Remarques pr\u00e9liminaires  \nLe but de ce r\u00e9sum\u00e9 est d\u2019expliquer les \u0153uvres d\u2019art captivantes et int\u00e9ressantes qui ornent la Sala \nRegia , aussi bri\u00e8vement que possible. A chaque description des tableaux s\u2019ajoute un bref expos\u00e9 du \ncontexte historique des \u00e9v\u00e8nements que l\u2019artiste voulait  repr\u00e9senter \u00e0 travers ses ouvrages. J\u2019esp\u00e8re \npouvoir combler quelques lacunes des gardes avec ce r\u00e9sum\u00e9, car on trouve beaucoup de litt\u00e9rature \nsur la place Saint -Pierre, la basilique et tout ce qui peut \u00eatre visit\u00e9 au Vatican, mais je n\u2019ai rien trouv\u00e9 \nde vraiment int\u00e9ressant sur le Palais apostolique.  \nCe document doit \u00eatre une aide pour tous les gardes qui veulent faire une visite guid\u00e9e \u00e0 de belles \ndames, avec un minimum de culture et de formation. Restez conscients que dans tous les endroits o\u00f9 \nles garde s, depuis des si\u00e8cles, font leur service quotidien, se trouvent des tr\u00e9sors culturels qui \nappartiennent aux choses les plus impressionnantes jamais cr\u00e9\u00e9es par l\u2019homme  ! (Voil\u00e0 pourquoi \nvous ne devez pas les d\u00e9t\u00e9riorer en grattant des chiffres dans le bois ou compl\u00e9ter les peintures avec \ndes inscriptions). Les plus grands artistes nous ont laiss\u00e9 dans leurs \u0153uvres une id\u00e9e de leur g\u00e9nie.  \nJ'ai d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment renonc\u00e9 \u00e0 mentionner les sources car il ne s\u2019agit pas d\u2019un vrai travail scientifique \nmais plut\u00f4t d\u2019une a ide pour mieux saisir la signification et la valeur de cette salle. Effectivement, les \nfaits historiques seront pr\u00e9sent\u00e9s d\u2019une mani\u00e8re trop simple et partiale pour int\u00e9resser un \nconnaisseur. Le regard que j\u2019ai apport\u00e9 peut \u00eatre , parfois, un peu biais\u00e9 sur  certains \u00e9v\u00e9nements. Je \nsais tr\u00e8s bien que l\u2019on peut d\u00e9crire ces \u00e9v\u00e8nements avec un autre point de vue. N\u00e9anmoins, j\u2019invite le \nlecteur int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 poursuivre la recherche de mani\u00e8re individuelle sur les \u00e9v\u00e9nements historiques \nafin de se faire sa propre id \u00e9e. Cela concerne par exemple la bataille de L\u00e9pante  : il faudrait s\u2019y \nplonger de mani\u00e8re plus intensive pour avoir des \u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires de son histoire si \ncomplexe. Ici, je ne peux fournir que quelques donn\u00e9es de base et donner quelques r\u00e9f\u00e9rences  afin \nd\u2019indiquer sa complexit\u00e9. De plus, je suis \u00e0 certains endroits trop paresseux pour explorer plus \nprofond\u00e9ment un \u00e9v\u00e8nement et je tiens \u00e0 m\u2019en excuser.  \nCe document est fait par un garde pour les gardes. Comme la mention des sources est manquante, je \nvous demande de ne pas le diffuser en dehors de la Garde afin d\u2019\u00e9viter tout probl\u00e8me li\u00e9 au droit de \nla propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.  \n3. Renaissance  \nTout d\u2019abord, nous devons comprendre dans quelle \u00e9poque se trouvait le peintre lorsqu\u2019il a pos\u00e9 son \npinceau sur ce mur. Cette \u00e9poque, nous l\u2019appelons la Renaissance. Mais qu\u2019est -ce que c\u2019est  ?  \nLa Renaissance est une courte p\u00e9riode qui marque la fin du Moyen -\u00c2ge et le d\u00e9but de l\u2019\u00e8re moderne \n(plus ou moins entre 1450 et 1550). Qu\u2019entend -on par le mot \"renaissance\"  ? Dan s la p\u00e9riode de la \nRenaissance, les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 montrer de l\u2019int\u00e9r\u00eat pour les connaissances perdues de \nl'Antiquit\u00e9. L'Antiquit\u00e9 \u00e9tait le temps des Romains, des Egyptiens et des Grecs. Ils avaient cr\u00e9\u00e9 de \nvastes empires et avaient construit de grand es structures (comme le Colis\u00e9e, le r\u00e9seau routier qui \ns\u2019\u00e9tendait m\u00eame dans les r\u00e9gions les plus recul\u00e9es du monde connu ou encore les pyramides). Leurs \ngrandes connaissances ont \u00e9t\u00e9 perdues au cours de la p\u00e9riode de migration et le d\u00e9but du Moyen -\n\u00c2ge. Et c\u2019est exactement \u00e0 la Renaissance qu\u2019on red\u00e9couvre leurs vestiges et qu\u2019on d\u00e9cide de les \nramener \u00e0 la vie. D'o\u00f9 le terme de \"renaissance\".  \nUn exemple concret : Le Panth\u00e9on \u00e0 Rome est un ancien temple romain. Il a \u00e9t\u00e9 construit en l'an 118 \napr\u00e8s J. -C. Ce mo nument a servi d\u2019exemple pour les milliers de coupoles actuelles \u00e0 Rome et dans \ntoute l\u2019Europe. Le Panth\u00e9on est rest\u00e9 pendant des si\u00e8cles presque intact. Les artistes et les \narchitectes se sont bas\u00e9s sur lui pour r\u00e9inventer les techniques d\u2019antan. Gr\u00e2ce \u00e0 lui, nous pouvons \naujourd\u2019hui contempler la magnifique coupole de la basilique Saint -Pierre.  \n5 Quelque chose de tr\u00e8s important maintenant  : la ville de Rome \u00e9tait, \u00e0 la fin du Moyen Age, une ville \npresque morte ! Au cours de la p\u00e9riode romaine, dans la Rome antique, elle \u00e9tait le centre d'un \nempire, c\u2019\u00e9tait m\u00eame une m\u00e9gapole de plus d\u2019un million d\u2019habitant. Cependant, \u00e0 partir de l'an 500 \napr\u00e8s J. -C., apr\u00e8s d'innombrables pillages, \u00e9pid\u00e9mies et changements de pouvoir politique, la \npopulation a chut\u00e9, en l'an 1400, \u00e0 12  000 habitants (\u00e0 titre de comparaison  : dans la ville de Sierre \n(VS) vivent actuellement 17'000 habitants). Puis vient le moment cl\u00e9  : en 1377, les papes reviennent \nd'Avignon et s\u2019installent \u00e0 Rome. La ville commence alors \u00e0 se redresser lenteme nt. En d\u2019autres mots, \nRome a connu litt\u00e9ralement une \"renaissance\" ! Si les papes \u00e9taient rest\u00e9s \u00e0 Avignon, Rome aurait \npeut -\u00eatre p\u00e9ri. Et d\u00e9j\u00e0 au milieu du XVIIe si\u00e8cle, quand le Bernin construit la colonnade de la place \nSaint -Pierre, Rome compte de nouve au plus de 100'000 habitants. La barre du million sera franchie \nseulement au XXe si\u00e8cle.  \nEn bref, la ville de Rome \u00e9tait passionnante dans l\u2019Antiquit\u00e9 (jusqu'\u00e0 environ l'an 500) et nous \nint\u00e9resse ensuite \u00e0 nouveau \u00e0 partir de la Renaissance ( ~1400).  \n4. Sala R egia \nQuelques remarques g\u00e9n\u00e9rales  : la Sala Regia  et les salles attenantes appartiennent \u00e0 la partie la plus \nancienne du Palais apostolique. Toutefois, elles ont \u00e9t\u00e9 grandement modifi\u00e9es au cours du XVIe \nsi\u00e8cle. Nous allons maintenant \u00e9tudier les images in dividuellement et essayer de voir ce qui est cach\u00e9 \nderri\u00e8re ces tableaux magnifiques.  \nNous allons commencer par la r\u00e9conciliation du Pape Alexandre III avec Fr\u00e9d\u00e9ric Barberousse, car \nc'est le premier tableau de la salle. Ensuite, nous examinerons les diff\u00e9 rents dons que des souverains \nont faits \u00e0 l\u2019\u00c9glise, au cours de l\u2019histoire. Puis nous poursuivrons avec les images sur le mur de \nl'entr\u00e9e de la chapelle Pauline, les deux images de la bataille de L\u00e9pante et les trois images autour de \nla Saint -Barth\u00e9lemy su r le mur o\u00f9 se trouvait autrefois le tr\u00f4ne pontifical. Enfin, nous terminerons \navec le retour de Gr\u00e9goire XI \u00e0 Rome et l'image des myst\u00e9rieux orteils verts. L'ordre ne suit pas une \nlogique stricte. J\u2019ai d\u00e9crit les images de la m\u00eame fa\u00e7on que lorsque je fai s les visites de la Sala Regia . \n\u00c9tant donn\u00e9 que toutes les images ont \u00e9t\u00e9 peintes dans la m\u00eame p\u00e9riode, l\u2019id\u00e9ologie et le message \nqui se cachent derri\u00e8re sont les m\u00eames. Il \u00e9tait important pour moi de souligner les raisons pour \nlesquelles certaines images ont \u00e9t\u00e9 peintes \u00e0 un certain moment. Il \u00e9tait \u00e9galement important de \nmentionner les \u00e9v\u00e9nements historiques que l\u2019\u00c9glise vivait au moment o\u00f9 les images ont \u00e9t\u00e9 peintes.  \n \n  \n6 4.1. R\u00e9conciliation du Pape Alexandre III avec Fr\u00e9d\u00e9ric Barberousse \n\u00e0 Venise  \n \nEv\u00e9nement  :  Fr\u00e9d\u00e9ric Ier Barberousse se soumet, \u00e0 Venise, au Pape Alexandre III, ce qui l\u00e8ve \nl'excommunication fulmin\u00e9e contre lui . \n \nDate de l'\u00e9v\u00e9nement :  1177  \n \nArtiste  : Francesco Salviati (1510 -1563) / Giuseppe Porta (1520 - 1575)  \n \nDatation de l\u2019\u0153uvre  : commenc\u00e9e en 1561, finie en 1563,   \n \nC\u2019est la premi\u00e8re image \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 peinte dans la Sala Regia  : la r\u00e9conciliation du Pape Alexandre III \navec l\u2019empereur Fr\u00e9d\u00e9ric Barb erousse \u00e0 Venise.  \nEv\u00e9nement historique  \nNous avons affaire \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement historique tr\u00e8s important. Fondamentalement, nous sommes en \nface d\u2019un conflit entre le Pape \u00e0 Rome et l'Empire d\u2019Allemagne. Cela se passe dans la p\u00e9riode entre \n1125 - 1190. A Rome, Al exandre III est assis sur le tr\u00f4ne papal et Fr\u00e9d\u00e9ric Ier Barberousse si\u00e8ge \u00e0 la \nt\u00eate de l\u2019Empire allemand. Cela semble assez simple, mais le conflit qui les a oppos\u00e9s est \nextr\u00eamement complexe. J\u2019essaie ici de r\u00e9sumer le tout d\u2019une fa\u00e7on compr\u00e9hensible.  \nIl s\u2019agit d\u2019un conflit qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 au d\u00e9but du nouveau mill\u00e9naire et qui tourne autour de la \nquestion suivante  : qui d\u00e9tient le pouvoir supr\u00eame sur terre  ? Le Pape ou l\u2019Empereur  ? Le point \n\n7 culminant de ce diff\u00e9rend est repr\u00e9sent\u00e9 dans l\u2019\u00e9pisode de \" La P\u00e9nitence de Henri IV \u00e0 Canossa \". Le \nconflit porte notamment sur les \"investitures\", c\u2019est -\u00e0-dire le pouvoir d\u2019\"investir\", de mettre un \nseigneur (en l\u2019occurrence un \u00e9v\u00eaque) en possession d\u2019un territoire. Nous sommes dans un temps o\u00f9 \nla papaut\u00e9 a gagn\u00e9 en pouvoir politique, alors que le glorieux empire allemand vit menac\u00e9 par les \nnouveaux royaumes \u00e9mergents de l\u2019Europe. En ces temps -l\u00e0, les comp\u00e9tences de l\u2019Eglise sur le \npouvoir s\u00e9culier ne sont pas encore vraiment clarifi\u00e9es . Je veux parler de questions co mme : qui est \nautoris\u00e9 \u00e0 convoquer un Concile ? L\u2019Empereur ou le Pape  ? Qui est autoris\u00e9 \u00e0 choisir les \u00e9v\u00eaques ? \nC\u2019\u00e9tait les princes et les rois qui poss\u00e9daient les terres, les arm\u00e9es et le pouvoir \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de \nl\u2019Empire. Qui devait donc \u00eatre autoris\u00e9 \u00e0  nommer ces hommes d\u2019Eglise influents ?  \nLorsque le pape Adrien IV d\u00e9c\u00e8de en 1159, Alexandre III est \u00e9lu comme pape et Victor IV comme \nantipape. L\u2019empereur Fr\u00e9d\u00e9ric Ier convoque alors un synode \u00e0 Pavie (mais est -ce qu\u2019un empereur \npeut convoquer un synode d\u2019 \u00e9v\u00eaques  ?) pour trancher la question de l\u2019\u00e9lection. Les \u00e9v\u00eaques se \nd\u00e9cident en faveur de l\u2019antipape Victor IV. Lorsqu\u2019il apprend cette d\u00e9cision, Alexandre III \nexcommunie l\u2019empereur et l\u2019antipape (cela veut dire qu\u2019il les exclut de la communaut\u00e9 de l\u2019Eglise ). Le \nconflit s\u2019enflamme et divise l\u2019Europe en deux. Apr\u00e8s plusieurs batailles, la situation tourne \u00e0 \nl\u2019avantage d\u2019Alexandre III. En 1176, l\u2019arm\u00e9e pontificale bat celle de l\u2019empereur \u00e0 Legnano. En juillet \n1177, Fr\u00e9d\u00e9ric Ier se soumet \u00e0 Venise au pape et re \u00e7oit le pardon d\u2019Alexandre III.  \nL\u2019image  \nRegardons le tableau d\u2019un peu plus pr\u00e8s  : la sc\u00e8ne \u2013 que nous venons de d\u00e9crire \u2013 a eu lieu en 1177, \nmais le tableau a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en 1561. La premi\u00e8re question est  : pourquoi cette sc\u00e8ne -l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 \ncommand\u00e9e dans une telle salle repr\u00e9sentative  ? Et la deuxi \u00e8me question  : Pourquoi l\u2019artiste nous \nm\u00e8ne -t-il en bateau ? L\u2019artiste a voulu m\u00e9langer les affaires du pass\u00e9 avec celles actuelles \u2013 un \nph\u00e9nom\u00e8ne qui se voit dans de nombreuses autres images. Entre 1177 et 1561, se sont \u00e9coul\u00e9s pas \nmoins de 384 ans, mais ce sont toujours les m\u00eames parties qui se rencontrent. En 1177, comme en \n1561, c\u2019est un allemand \u2013 cette fois pas un empereur mais un moine de Wittenberg \u2013 qui d\u00e9fie la \nPapaut\u00e9. Mais la confrontation du XVIe si\u00e8cle conduira \u00e0 un changement irr\u00e9versible de l\u2019histoire  : un \nnouveau schisme de l\u2019\u00c9glise. Il est temps de regarder d\u2019un peu plus pr\u00e8s ce qu\u2019est cette r\u00e9forme.  \nLa r\u00e9forme  \nLe moine qui a d\u00e9fi\u00e9 Rome s\u2019appelle Martin Luther et est pr\u00e9sent\u00e9 dans les livres d\u2019histoire comme \nun grand r\u00e9formateur. Il changea  pour toujours le visage de l\u2019Europe. Apr\u00e8s lui, il n\u2019y a plus eu \nseulement l\u2019Eglise catholique romaine mais aussi l\u2019Eglise r\u00e9form\u00e9e ou protestante. Cette \u00ab  nouvelle \nreligion  \u00bb coupera l\u2019Europe en deux et fera na\u00eetre une forte crise identitaire qui est tou jours palpable. \nMartin Luther (qui au d\u00e9but ne proposait que des modifications th\u00e9ologiques, list\u00e9es en 95 th\u00e8ses \naccroch\u00e9es \u00e0 la porte de son \u00e9glise) profita, au XVIe si\u00e8cle, des relations tendues entre l\u2019Allemagne et \nle Saint -Si\u00e8ge depuis le XIIe si\u00e8cle.  Voyant que ce moine refusait l\u2019autorit\u00e9 du Pape (car le pape n\u2019a \npas \u00e9t\u00e9 d\u2019accord avec ces 95 th\u00e8ses), la classe politique allemande d\u00e9cida de le soutenir dans la lutte \ncontre la Curie romaine. En effet, les nobles allemands avaient des r\u00e9serves vis -\u00e0-vis de la \u00ab  famille \npontificale  \u00bb et soutinrent le \u00ab  trouble -f\u00eate \u00bb (du point de vue du Pape). On peut donc dire que les \nid\u00e9es th\u00e9ologiques de Luther sont tomb\u00e9es sur un sol politiquement fertile. La R\u00e9forme frappa \ncomme une bombe.  \n8 La Garde suisse a aussi \u00e9t\u00e9  touch\u00e9e concr\u00e8tement.  \nLe 14 f\u00e9vrier 1527, un messager de Zurich (nomm\u00e9 Uli  Seiler) arrive dans le quartier de la Garde \u00e0 \nRome, avec un message du Conseil de Zurich. Tous les Zurichois doivent, dans les 4 mois, retourner \ndans leur patrie. Le commandant de la Garde a imm\u00e9diatement appel\u00e9 les 43 gardes zurichois et \nleur a lu la let tre. \nMais qu\u2019est -ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Zurich pour prendre une telle mesure  ? Tout simplement la \nR\u00e9forme, qui avait depuis longtemps atteint les fronti\u00e8res de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Sous la voix \npuissante du pr\u00e9dicateur Ulrich Zwingli, Zurich avait rejoint la nou velle croyance et donc, tourn\u00e9 le \ndos \u00e0 l\u2019\u00c9glise catholique et \u00e0 la Papaut\u00e9. Ainsi les mercenaires priv\u00e9s du Saint -P\u00e8re devaient \nrentrer chez eux. Mais cela \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9licat, puisque dans le m\u00eame temps, il y avait la menace des \nmercenaires germano -espagn ols qui n\u2019allaient pas tarder \u00e0 descendre sur la ville. Le Pape \u00e9tait en \ndanger.  \nAlors les 43 gardes d\u00e9cid\u00e8rent \u00ab  \u00e0 l'unanimit\u00e9  \u00bb de ne pas laisser leurs camarades et le pape (qu'ils \navaient aussi gard\u00e9 durant un grand temps de paix) dans ce danger de guer re. Le commandant a \nr\u00e9pondu \u00e0 Zurich qu'ils ne laisseraient pas le pape \u00e0 son sort en ces temps dangereux et qu\u2019une \nfois la paix revenue, il les renverrait chez eux.  \nLa suite de l\u2019histoire est connue. Le 6 mai 1527, les ennemis ont pris d'assaut la ville, 147 gardes \nsuisses \u2013 y compris le commandant R\u00f6ist \u2013 ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. C\u2019est donc dans la d\u00e9sob\u00e9issance des \ngardes \u00e0 leur gouvernement d\u2019origine qu\u2019on a \u00e9tabli la gloire \u00e9ternelle de la Garde suisse \npontificale.  \nMais retournons \u00e0 Luther et notre image dans la Sala Regia . \n \nLorsque la peinture a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e, Luther \u00e9tait en effet mort depuis longtemps (1546 \u00e0 Eisleben), \nmais la R\u00e9forme n\u2019avait en rien perdu de son \u00e9lan. Beaucoup de princes et de rois qui \u00e9taient rang\u00e9s \ndu c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9glise de Rome avaient rejoi nt le mouvement des \"nouveaux croyants\", avec tout leur \nterritoire \u2013 la libert\u00e9 religieuse des citoyens n\u2019existait pas encore vraiment. Ainsi, la R\u00e9forme se \nr\u00e9pandit comme une tra\u00een\u00e9e de poudre en Europe du Nord. En 1545, le Pape Paul III appela le concile  \nde Trente pour r\u00e9agir au gros probl\u00e8me de la R\u00e9forme. En 1561, on touche presque au bout de la \npr\u00e9tendue \u00ab  contre -r\u00e9forme  \u00bb (la r\u00e9forme de l'\u00c9glise catholique contre la r\u00e9forme des r\u00e9form\u00e9s \u2013 \nvous pouvez le dire, le terme \u00ab  contre -r\u00e9forme  \u00bb est tr\u00e8s mal c hoisi).  \nOn consid\u00e8re que la r\u00e9forme a d\u00e9but\u00e9 lorsque Martin Luther a publi\u00e9 ses 95 th\u00e8ses, le 31 octobre \n1517. Pendant 28 ans, la situation s\u2019est envenim\u00e9e et lorsque le concile de Trente est arriv\u00e9, l\u2019unit\u00e9 \nde l\u2019\u00c9glise \u00e9tait depuis longtemps perdue. Lorsq ue le concile arriva \u00e0 sa fin en 1563, les lignes de \nfront \u00e9taient clairement d\u00e9finies pour les prochains si\u00e8cles.  \nMaintenant, nous en avons appris sur deux \u00e9poques : A propos de la controverse au XIIe si\u00e8cle et de \nla R\u00e9forme au XVIe si\u00e8cle. Mais qu'est -ce que cela a \u00e0 voir avec notre image ? Regardons ensemble  : \nL\u2019image est command\u00e9e \u00e0 la fin du concile de Trente (apr\u00e8s 1560) lorsque les fronts entre \ncatholiques et r\u00e9form\u00e9s sont fig\u00e9s. On rappelle par -l\u00e0 l\u2019humiliation de l\u2019Allemagne o\u00f9 l\u2019empereur \ns\u2019est ag enouill\u00e9 devant le pape pour recevoir son pardon. Cette image est donc un message envoy\u00e9 \nvers le nord. Cette th\u00e8se se v\u00e9rifie si nous regardons les personnages de plus pr\u00e8s.  \nLe pape Alexandre III a de grandes similitudes avec le pape Pie IV (celui qui si\u00e8 ge sur le tr\u00f4ne de \nSaint -Pierre en 1561 et qui a conclu le concile de Trente en 1563). Devant lui s\u2019agenouille l\u2019empereur \nFr\u00e9d\u00e9ric Ier Barberousse qui embrasse les souliers du souverain pontife par acte de soumission. \nN\u00e9anmoins, l\u2019empereur, de dos et sans couronne, reste inidentifiable. Par sa main tendue, le pape lui \ndonne son pardon. Le message est donc clair  : tout dirigeant qui se repent et se jette aux pieds du \nPape (comme Fr\u00e9d\u00e9ric Barberousse) peut s\u2019attendre \u00e0 \u00eatre pardonn\u00e9.  \n9 L\u2019ambivalence de cette im age est que Rome, dans beaucoup d\u2019aspects, est co -responsable de la \nR\u00e9forme et du schisme. Dans cette image, l\u2019\u00c9glise catholique est repr\u00e9sent\u00e9e comme au -dessus de \ntoute erreur. Un dissident vient se jeter au pied du pape qui l\u2019attend avec sa tiare (triple  couronnes). \nCe n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019une image de propagande. Cependant, la distribution en masse de telles \nimages dans les deux parties n\u2019aida en rien \u00e0 apaiser les fronts.  \nJetons un dernier coup d\u2019\u0153il \u00e0 l\u2019image  : des gens de toutes les couches sociales  y sont repr\u00e9sent\u00e9s. \nOn y d\u00e9couvre la moiti\u00e9 de la cour du pape Pie IV (du XVIe si\u00e8cle et non du XIIe). L'un d\u2019eux porte les \ntraits du cardinal De Mula, celui qui a donn\u00e9 la commande et qui est lui -m\u00eame v\u00e9nitien. De plus, \nnous voyons la place Saint -Marc te lle qu\u2019elle \u00e9tait au XVIe si\u00e8cle (et non en 1177). \u00c0 la droite du pape \nse trouve le doge de Venise en fonction en 1561, Girolamo Priuli. La chose \u00e0 \u00e9claircir est les hommes \nen armure, avec barbe et hallebarde. Malheureusement, en 1177, il n\u2019y avait pas enc ore de garde \nsuisse en fonction. Toutefois, comme nous l\u2019avons remarqu\u00e9 plus haut, il ne faut pas trop prendre ce \ngenre de d\u00e9tail au s\u00e9rieux. Dans la litt\u00e9rature, viennent toutefois mentionn\u00e9s des \u00ab  soldati \nappartenenti, probabilmente, all\u2019esercito imperia le \u00bb. Personnellement, \u00e7a me pla\u00eet de me dire que \nce sont des Suisses.  \n  \n10 4.2. Pierre II d'Aragon est un vassal du Saint -Si\u00e8ge  \n \n\u00c9v\u00e9nement  :  Pierre II d'Aragon est couronn\u00e9 \u00e0 Rome par le Pape Innocent III. A cette occasion, il \nl\u00e8gue au Pape son royaume en cadeau et se fait vassal (g\u00e9rant).  \n \nDate de l\u2019\u00e9v\u00e9nement  : 1204  \n \nArtiste  : Livio Agresti da Forli (1508 -1580)  \n \nDatation de l'\u0153uvre : 1563  \n \nAu-dessus du passage qui donne sur la Sala Ducale , on peut voir une peinture qui montre Pierre II qui \nse fait lui -m\u00eam e vassal du Pape pour son royaume. Regardons \u00e7a de plus pr\u00e8s  : \nLe roi repr\u00e9sent\u00e9 ici est Pierre II d'Aragon, bien que l\u2019on n'aper\u00e7oive pas son visage et qu'on le \nreconnaisse seulement \u00e0 sa couronne. Il vit entre 1178 et 1213. C\u2019\u00e9tait le cadet du roi Alphon se II qui \nmeurt en 1196. Pierre II h\u00e9rite alors du territoire de son p\u00e8re  : le royaume d'Aragon et le comt\u00e9 de \nBarcelone. En 1204, Pierre II voyage \u00e0 Rome pour se faire couronner par Innocent III. Il profite de \nl\u2019occasion et jure \u2013 et maintenant \u00e7a devient  important \u2013 de rendre l\u2019\u00c9glise suzeraine de son royaume \nqu\u2019il lui remet en fief, et de se mettre \u00e0 sa disposition comme simple vassal. Il jure fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00c9glise et \ns\u2019oblige \u00e0 la d\u00e9fendre et \u00e0 pers\u00e9cuter l\u2019h\u00e9r\u00e9sie. De ce jurement vient son surnom Pierre II le \n\n11 \u00ab Catholique  \u00bb. L\u2019ironie de l\u2019histoire est que Pierre II d\u00e9c\u00e8de en combattant contre les croisades \nordonn\u00e9es par le Pape.  \nL\u2019image   \nCe qu\u2019on voit sur l\u2019image  : Pierre II vient d\u2019arriver \u00e0 Rome. Le cardinal barbu a des airs de \nressemblance avec le card inal Alessandro Farnese, plus tard nomm\u00e9 Paul III (qui donna \nvraisemblablement la commande de la fresque, n\u00e9anmoins elle fut ex\u00e9cut\u00e9e seulement apr\u00e8s sa \nmort). A gauche du roi, un jeune gar\u00e7on porte une statuette qui repr\u00e9sente le royaume d'Aragon (qui \na \u00e9t\u00e9 offert \u00e0 l\u2019\u00c9glise). Derri\u00e8re eux, \u00e0 droite, on aper\u00e7oit trois personnages  : un homme ancien, un \njeune et une personne m\u00fbre. Ils repr\u00e9sentent la participation de tout le peuple au geste du roi.  \nL\u2019artiste n\u2019a pas vraiment essay\u00e9 de repr\u00e9senter l\u2019action co mme un grand \u00e9v\u00e8nement historique, \u00e0 \nl\u2019inverse de la fresque de Charlemagne au -dessus de l\u2019escalier Maresciallo . Au contraire, cela \nressemble plus \u00e0 une sc\u00e8ne de la vie de tous les jours dans la cour du Pape. Un roi parle \u00e0 un cardinal \nen marchant dans les  couloirs du palais  : rien de sp\u00e9cial. L\u2019artiste essaye d\u2019accentuer la normalit\u00e9 du \ngeste du roi Pierre II, qui se fait vassal de l\u2019\u00c9glise. Car au final, c\u2019est toujours Dieu qui r\u00e8gne sur le \nmonde. Les souverains ne re\u00e7oivent que le pouvoir de Dieu pour ad ministrer Son royaume jusqu\u2019au \nretour du Christ. Ce sont donc les vassaux de Dieu. Et ce qui concerne la volont\u00e9 de Dieu, c\u2019est \nl\u2019affaire de l\u2019\u00c9glise. Donc pour la mentalit\u00e9 des papes de la Renaissance, c\u2019est le plus normal du \nmonde de se mettre \u00e0 la dispo sition de l\u2019\u00c9glise.  \nL\u2019image contient encore une particularit\u00e9  : la statue que tient le jeune se trouve au milieu de l\u2019image. \nOn a donc l\u2019impression que toute la sc\u00e8ne se joue en arri\u00e8re -plan de cette petite statue.  \n  \n12 4.3. Charlemagne renouvelle la donation de P \u00e9pin.  \n \nEv\u00e9nement  : le roi Charlemagne confirme le don de son p\u00e8re, le roi P\u00e9pin III  \n \nDate de l\u2019\u00e9v\u00e9nement  : 774 \n \nArtiste  : Taddeo Zuccari (1529 -1566)  \n \nDatation de l'\u0153uvre  : 1563  \n \nAu-dessus de la Scala del Maresciallo  appara\u00eet une magnifique fresque d\u2019un roi assis sur son tr\u00f4ne. Il \ns\u2019agit du deuxi\u00e8me plus puissant souverain \u2013 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Constantin \u2013 qui s\u2019est incarn\u00e9 durant son \nr\u00e8gne comme bienfaiteur de l\u2019\u00c9glise et a \u00e9t\u00e9 longtemps repr\u00e9sent\u00e9 comme le souverain id\u00e9al. I l s\u2019agit \nbien de Charlemagne.  \nEv\u00e9nement historique   \nCharlemagne \u00e9tait le fils de P\u00e9pin III (dit P\u00e9pin le Bref, \u00ab  bref \u00bb qui voulait dire \u00ab  court  \u00bb \u00e0 cause de sa \npetite taille). P\u00e9pin III avait d\u00e9j\u00e0 sous son r\u00e8gne fait un don \u00e0 l\u2019\u00c9glise, connu sous le nom d e \n\u00ab donation de P\u00e9pin  \u00bb ou \u00ab  trait\u00e9 de Quierzy  \u00bb. Mais pour bien comprendre tout \u00e7a, il faut se \nreplonger dans l\u2019histoire des \u00c9tats Pontificaux  : \nLorsque Constantin d\u00e9cida au IVe si\u00e8cle de promouvoir le christianisme, l\u2019\u00c9glise ne poss\u00e9dait encore \naucun ter ritoire proprement dit. Le souverain \u00e9tait l\u2019empereur chr\u00e9tien qui s\u2019occupait de prot\u00e9ger et \n\n13 promouvoir l\u2019\u00c9glise. Lorsque, suite \u00e0 la pression des migrations, l\u2019Empire romain se disloqua au VIe \nsi\u00e8cle, les papes revendiqu\u00e8rent Rome comme leur nouveau terri toire. Ils justifi\u00e8rent ce droit en \npr\u00e9textant une donation faite par Constantin au IVe si\u00e8cle. La pr\u00e9tendue \u00ab  donation de Constantin  \u00bb \nse r\u00e9v\u00e8le au XVe si\u00e8cle \u00eatre un faux  ! Et pourtant cette \u00ab  donation  \u00bb servit pendant longtemps de \njustification aux pape s pour faire valoir un droit sur le territoire autour de Rome.  \nEt maintenant faisons un saut en 745  : le roi de Lombardie Aistolf menace au d\u00e9but du VIIIe si\u00e8cle les \nterritoires du Pape. Le pape St\u00e9phane II demande donc l\u2019aide de P\u00e9pin III. Ce dernier bat les \nLombards et l\u00e8gue au pape un territoire qui s\u2019\u00e9tend des c\u00f4tes adriatiques jusqu\u2019\u00e0 la mer \nTyrrh\u00e9nienne vers Rome. Puis, 30 ans plus tard, il se reproduit exactement le m\u00eame \u00e9v\u00e9nement. Le \npape s\u2019appelle Adrien, les m\u00e9chants sont de nouveau les Lombards e t le sauveur est le roi \nCharlemagne, fils et h\u00e9ritier du tr\u00f4ne de P\u00e9pin III. A P\u00e2ques 774, Charlemagne rend une visite \nsurprise au pape \u00e0 Rome. A cette occasion, il confirme la \u00ab  donation de P\u00e9pin  \u00bb. Mais c\u2019est seulement \n26 ans plus tard (en 800), sous le pontificat de L\u00e9on III, qu\u2019il sera couronn\u00e9 \u00e0 Rome empereur.  \nL\u2019image   \nSous Charlemagne, l\u2019Europe vit une p\u00e9riode de prosp\u00e9rit\u00e9. Il fonde des monast\u00e8res, promeut la \nculture, la formation et l\u2019\u00e9criture. Apr\u00e8s la chute de l\u2019Empire romain d\u2019Occident, Charlema gne est le \nseul souverain significatif qui r\u00e9ussit \u00e0 unifier l\u2019Europe. D\u2019ailleurs, il est d\u00e9peint sur la fresque comme \nsage et auguste. Il si\u00e8ge sur son tr\u00f4ne dans une posture grandiose, coiff\u00e9 d\u2019une magnifique \ncouronne. Il est en train de signer la confir mation du \u00ab  trait\u00e9 de Quierzy  \u00bb. En r\u00e9alit\u00e9, lors de sa visite \nsurprise \u00e0 Rome en 774, il n\u2019avait que 28 ans et donc loin d\u2019avoir une belle barbe blanche. \nN\u00e9anmoins, la r\u00e9alit\u00e9 importe peu aux artistes du XVIe si\u00e8cle. Il en va du message.  \nComme d\u00e9j\u00e0 menti onn\u00e9, on d\u00e9couvre au XVe si\u00e8cle la supercherie de la \u00ab  donation de Constantin  \u00bb \nsur laquelle les Etats pontificaux se sont fond\u00e9s. Cette image d\u00e9montre que \u00e7a n\u2019a plus aucune \nimportance maintenant. En effet, le droit \u00e0 un territoire allant d\u2019une c\u00f4te \u00e0 l\u2019a utre de l\u2019Italie revient \nau sage Charlemagne. Chacun, en entrant dans la Sala Regia  par la Scala Regia , comprend au premier \ncoup d\u2019\u0153il le message  : les territoires pontificaux ne sont pas \u00e0 discuter, leur l\u00e9gitimit\u00e9 est \nintouchable  ! Voil\u00e0 le message de ce tte fresque  ! \n  \n14 4.4. Otton Ier rend \u00e0 Agapet II les provinces conquises  \n \nEv\u00e9nement  :  Otton Ier rencontre le pape Agapet II et lui pr\u00e9sente une statue, symbole des \nprovinces \"conquises\" de l'Italie. Un \u00e9v\u00e9nement historique qui n'a donc jamais eu \nlieu.  \n \nDate de l'\u00e9v\u00e9nement  : En 951 eut lieu la campagne d'Italie de Otton Ier sans effusion de sang.  \n \nArtiste  : Orazio Samacchini (1532 \u00e0 1577)  \n \nDatation de l'\u0153uvre : 1563  \n \nC\u2019est une image fascinante qui d\u00e9core l\u2019entr\u00e9e de l\u2019 Aula delle Benedizioni . N\u00e9anmoins, cette image \nest un canular. L'\u00e9v\u00e9nement repr\u00e9sent\u00e9 n'a jamais eu lieu.  \nEv\u00e9nement  historique   \nEn 91 2, Otton Ier vint au monde. Il \u00e9tait un politicien extr\u00eamement habile qui se laissa couronner \nempereur en 962 par Jean XII. La fresque repr\u00e9sente toutefois un \u00e9v\u00e8nement qui s\u2019est produit \nquelques ann\u00e9es avant son couronnement. L\u2019empereur B\u00e9renger Ier \u00e9tait , entre autres, roi d\u2019Italie. Sa \nmort en 924 amena des troubles au sujet de sa succession. Au d\u00e9but, Hugues Ier et son fils Lothaire II \n\n15 revendiqu\u00e8rent le tr\u00f4ne d\u2019Italie. Un certain B\u00e9renger II d\u2019Ivr\u00e9e s\u2019y opposa. Apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s subit de ses \ndeux concurrent s, B\u00e9renger II saisit sa chance de monter sur le tr\u00f4ne d\u2019Italie et profita du fait que la \nveuve de Lothaire f\u00fbt laiss\u00e9e sans prog\u00e9niture masculine. \u00c9tant donn\u00e9 que cette veuve, nomm\u00e9e \nAd\u00e9la\u00efde de Bourgogne, h\u00e9riti\u00e8re de l\u2019Italie, permettait d\u2019avoir acc\u00e8s a u tr\u00f4ne par mariage, il la fit \nemprisonner et s\u2019autoproclama roi d\u2019Italie. Le fils de B\u00e9renger II, Aubert, devient co -r\u00e9gisseur du \nroyaume. Ce que B\u00e9renger II avait oubli\u00e9 \u2013 et l\u00e0 \u00e7a devient compliqu\u00e9 \u2013 c\u2019est que Ad\u00e9la\u00efde \u00e9tait la \nni\u00e8ce de Ida de Souabe, e lle-m\u00eame mari\u00e9e avec Ludolphe, le fils d\u2019Otton Ier (et l\u00e0 se ferme le cercle). \nQui a perdu le fil peut se rassurer. L\u2019important \u00e0 retenir est  qu'Otton Ier n\u2019\u00e9tait pas seulement rus\u00e9 \ncomme un renard mais, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il \u00e9tait aussi veuf. Donc il partit \u00e0 cheval jusqu\u2019en Italie et \nprit Ad\u00e9la\u00efde de Bourgogne comme \u00e9pouse, ce qui le rendit, sans combattre, roi d\u2019Italie. Ainsi finit \nnotre histoire.  \nL\u2019image   \nVoil\u00e0 ce qui concerne notre fresque  : certes, il fut rapport\u00e9 qu'Otton envoya des messagers \u00e0 Rome \npour demander au pape Agapet le couronnement imp\u00e9rial. Le pape refusa la demande et les choses \nfurent r\u00e9gl\u00e9es dans un premier temps. Pourtant que voit -on sur l\u2019image  ? \nNous voyons le pape Agapet II assis sur son tr\u00f4ne avec la tiare. A ses pieds, Otton Ier s\u2019agenouille et \ntend au Souverain pontife une statuette symbolisant le royaume d\u2019Italie. Les deux hommes \ncouronn\u00e9s et attach\u00e9s au premier plan sont le roi B\u00e9renger II et son fils Aubert. En arri\u00e8re -plan, on \npeut voir une partie de la cour de Rome.  \nLes so ldats, \u00e0 gauche, repr\u00e9sentent la force militaire allemande qui prot\u00e9geait le Saint -Si\u00e8ge. Un ange \napporte une couronne de lauriers, repr\u00e9sentant la gratitude de Dieu vis -\u00e0-vis de ceux qui aident son \n\u00c9glise. Mais rien de tout cela n\u2019a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 historiqu ement  ! \nToutefois, essayons de lire l\u2019image \u00ab  entre les lignes  \u00bb. Si on regarde de plus pr\u00e8s le pape Agapet II, \non reconnait les traits du pape Pie IV. Il si\u00e9gea sur le tr\u00f4ne de Saint -Pierre de 1560 \u00e0 1565 et \ncommanda la fresque. Cette hypoth\u00e8se vient se renforcer par les armoiries des M\u00e9dicis sur le tr\u00f4ne \ndu pape Agapet.  \nComme d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9, il n\u2019y a aucune preuve historique de ce cadeau. De plus, l\u2019emprisonnement \ndes deux rois B\u00e9renger II et Aubert est une pure invention de l\u2019artiste et n\u2019a aucun fondem ent \nhistorique. Il faut aussi noter que la Papaut\u00e9 jouait un r\u00f4le de second plan dans la vie politique du Xe \nsi\u00e8cle. L\u2019image est bien plus une autorepr\u00e9sentation d\u2019un pape de la Renaissance que la pr\u00e9sentation \nd\u2019un \u00e9v\u00e9nement du Xe si\u00e8cle.  \n  \n16 4.5. Liutprand confi rme \u00e0 Gr\u00e9goire II le don d'Aripert II  \n \nEv\u00e9nement  :  Liutprand, fils d'Aripert, roi de Lombardie, confirme le don des Alpes cottiennes qui \na \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9 au Pape par son p\u00e8re.  \n \nDate de l\u2019\u00e9v\u00e9nement : 707 \n \nArtiste : Giovanni Battista Fiorini (? -?) \n \nDatation de l\u2019\u0153uvre  : environ 1563  \n \nPour comprendre l\u2019\u00e9v\u00e8nement d\u00e9crit au -dessus de la porte de la sacristie, nous devons retourner en \nl\u2019an 707.  \nEv\u00e9nement  historique   \nLe pape Jean VII (705 -707) entretient de bonnes relations avec les Lombards. Ces dernier s sont un \npeuple germanique qui s\u2019est install\u00e9 dans le nord de l\u2019Italie \u00e0 la fin des invasions barbares. Au Moyen -\n\u00c2ge, il poss\u00e8de un territoire immense. Encore aujourd\u2019hui, cette r\u00e9gion de l\u2019Italie s\u2019appelle la \nLombardie. En 707, le roi lombard Aripert II offre au pape Jean VII certaines parties des Alpes \n\n17 cottiennes (elles se trouvent de nos jours entre l\u2019Italie et la France). L\u2019\u00c9glise \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en possession \nde ces territoires qui lui avaient \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s en 643 par le roi lombard Rothari.  \nEn 715, le roi lom bard Liutprand confirme le don d'Aripert de 707 et ainsi nous arrivons \u00e0 notre \nimage.  \nL\u2019image   \nAu premier abord, l\u2019image a l\u2019air un peu chaotique. Essayons de la d\u00e9chiffrer  : nous voyons au centre \nun homme, habill\u00e9 simplement, qui enroule un document sur l\u2019autel. Il s\u2019agit du roi Liutprand. A \ngauche, le pr\u00e9lat doit \u00eatre le pape Gr\u00e9goire II. La proximit\u00e9 entre les deux personnages, qui sont \u00e0 la \nm\u00eame hauteur, est surprenante. Cela symbolise l\u2019harmonie entre le pouvoir de l\u2019\u00c9glise et du Monde \n\u2013 une harmonie qui, m\u00eame au Moyen -\u00c2ge, n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9. On peut n\u00e9anmoins interpr\u00e9ter \ncette harmonie entre \u00c9glise et Empire, Pape et Empereur, comme la garante de la paix dans le \nmonde. C\u2019est ce que l\u2019artiste a essay\u00e9 de repr\u00e9senter.  \nLa sc\u00e8ne est e ntour\u00e9e de curieux. A droite, quelques soldats lombards attendent \u00e0 cheval. A l\u2019arri\u00e8re -\nplan, on remarque l\u2019\u00e9tonnante architecture de la basilique Saint -Pierre telle qu\u2019elle \u00e9tait au XVIe \nsi\u00e8cle \u2013 non comme en 715. Ainsi se m\u00e9langent le pass\u00e9 et le pr\u00e9sent  dans la m\u00eame image.  \n  \n18 4.6. La victoire de P\u00e9pin sur le roi lombard  \n \nL\u2019\u00e9v\u00e9nement  :  Lorsque le pape St\u00e9phane II se voit menac\u00e9 par les Lombards, il se tourne vers le \nroi des Francs P\u00e9pin et lui demande son aide. P\u00e9pin bat les Lombards et laisse au \nPape un \u00e9no rme territoire.  \nDate de l\u2019\u00e9v\u00e9nement  : 754 \nArtiste  : Girolamo Siciolante da Sermoneta (1521 -1580)  \nDatation de l\u2019\u0153uvre  : 1563  \n \nAlors que les Lombards sont repr\u00e9sent\u00e9s comme des donateurs de l\u2019\u00c9glise au -dessus de la porte de la \nsacristie, ils sont d\u00e9crits au -dessus de la Chapelle Sixtine comme ceux qui ont conquis des territoires \nde l\u2019\u00c9glise, \u00e0 leur profit. Le tout se passe seulement 40 ans apr\u00e8s que Liutprand confirme le don \nd'Aripert \u00e0 Gr\u00e9goire II.  \nEv\u00e9nement  historique  \nEn 754, P\u00e9pin, roi des franc s (aussi appel\u00e9 P\u00e9pin le Bref, le jeune, le court, le IIIe ou le petit, il ne faut \npas pour autant se laisser abuser par ces surnoms  : il ne s\u2019agit pas moins du p\u00e8re de Charlemagne, le \nplus grand empereur du Moyen -\u00c2ge), se fait serviteur de l\u2019\u00c9glise.  \n\n19 Je m\u2019 arr\u00eate rapidement dessus. Le lecteur attentif a remarqu\u00e9 que nous en parlons d\u00e9j\u00e0 au -dessus de \nla porte Scala del Maresciallo . Charlemagne confirme la donation de son p\u00e8re alors qu\u2019au -dessus de \nla porte de la chapelle Sixtine, nous avons l\u2019histoire d'avant  : la victoire de P\u00e9pin sur le roi lombard \nAistolf. Les territoires conquis par P\u00e9pin sont ensuite donn\u00e9s au Saint -Si\u00e8ge, ce qu\u2019on appelle la \n\u00ab donation de P\u00e9pin  \u00bb. Ainsi l\u2019\u00c9glise poss\u00e8de un territoire qui s\u2019\u00e9tend d\u2019une c\u00f4te \u00e0 l\u2019autre de l\u2019Italie.  \nPour ceu x pour qui c\u2019est all\u00e9 trop vite, encore un rapide r\u00e9sum\u00e9  : en 754, le roi lombard Aistolf \nmenace l\u2019\u00c9glise et le Pape. Le roi P\u00e9pin s\u2019empresse d\u2019aider le pape et conquiert le royaume lombard. \nP\u00e9pin l\u00e8gue ainsi \u00e0 l\u2019\u00c9glise un gigantesque territoire  : voil\u00e0 po ur la porte de la Chapelle Sixtine. 30 ans \nplus tard, la m\u00eame histoire se produit  : Charlemagne vient en aide au Pape contre les Lombards et \nconfirme apr\u00e8s sa victoire la donation faite 30 ans plus t\u00f4t par son p\u00e8re  : et voil\u00e0 pour la Scala del \nMaresciallo . \nL\u2019image   \nPourtant que voyons -nous exactement sur l\u2019image  ? Nous voyons au centre P\u00e9pin couronn\u00e9 dans les \nhabits typiques des antiques c\u00e9sars romains. \u00c0 la Renaissance (et plus tard \u00e0 l\u2019\u00e9poque baroque), les \ngrands rois et les politiciens \u00e0 succ\u00e8s \u00e9taient souvent repr\u00e9sent\u00e9s avec les habits des c\u00e9sars romains. \nNon parce que les jupes pour hommes \u00e9taient revenues \u00e0 la mode mais parce qu\u2019on voulait \nrepr\u00e9senter les personnes dans la lign\u00e9e des grands souverains qui cr\u00e9\u00e8rent de gigantesques \nempires. Au -dessus de l\u2019\u00e9paule de P\u00e9pin, on aper\u00e7oit quelques personnes avec les habits du clerg\u00e9 \nromain, dans le style renaissance. Dans son dos, son arm\u00e9e le suit avec une banni\u00e8re o\u00f9 les armoiries \ndu pape Pie IV sont reconnues.  \nOn devine d\u00e9j\u00e0 qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 le command itaire de la fresque. Devant P\u00e9pin, nous voyons un homme \nattach\u00e9 monter les escaliers. Il porte des habits simples, l\u2019habillement classique des barbares. Il a les \npieds nus et ses mains sont jointes. Il s\u2019agit du roi Aistolf qui fut ramen\u00e9 prisonnier \u00e0 Rom e. Une \nmarche plus haute, un jeune homme porte une statuette  : le symbole des territoires conquis et \ntransmis symboliquement au Pape.  \nBien s\u00fbr, cet \u00e9v\u00e8nement ne s\u2019est pas produit d\u2019une telle mani\u00e8re. Certes P\u00e9pin voyagea \u00e0 Rome apr\u00e8s \nsa victoire. N\u00e9anmoins , le roi lombard ne fut jamais fait prisonnier et ramen\u00e9 \u00e0 Rome.  \nNous avons de nouveau \u00e0 faire \u00e0 une image qui repr\u00e9sente la vision du monde d\u2019un pape \u2013 si ce n\u2019est \nd\u2019une curie \u2013 au temps de la Renaissance tardive. Selon elle, le devoir d\u2019un bon roi cathol ique est de \ns\u2019engager pour la d\u00e9fense de l\u2019\u00c9glise et des croyants. Bien s\u00fbr, cette image ne correspond en rien \u00e0 la \nrecherche d\u2019un r\u00e9alisme historique mais plut\u00f4t \u00e0 une autorepr\u00e9sentation et \u00e0 un message politique.  \n  \n20 4.7. Gr\u00e9goire IX excommunie Fr\u00e9d\u00e9ric II  \n \nEv\u00e9nement  :  C\u2019est la seule image de l'une des portes qui ne traite pas d\u2019une donation. Nous \nvoyons le pape Gr\u00e9goire IX qui excommunie Fr\u00e9d\u00e9ric II.  \n \nDate de l'\u00e9v\u00e9nement  : 1227 ou 1239  \n \nArtiste  : Giorgio Vasari (1511 -1574)  \n \nDatation de l'\u0153uvre : 1573  \n \nAu-dessus de la porte Scala Regia , nous avons \u00e0 faire \u00e0 la seule image au -dessus d\u2019un couloir qui n\u2019a \nrien \u00e0 voir avec une donation. Les protagonistes sont le pape Gr\u00e9goire IX (mort en 1241) et \nl\u2019empereur romain germanique Fr\u00e9d\u00e9ric II (mort en 1250).  \nEv\u00e9nement  historique  \nNous nous trouvons au milieu du temps des croisades. Le pape Honorius III, le pr\u00e9d\u00e9cesseur de \nGr\u00e9goire IX, a encore appel\u00e9 \u00e0 la sixi\u00e8me croisade pour d\u00e9livrer la Terre sainte des Ottomans. \nFr\u00e9d\u00e9ric II r\u00e9pond \u00e0 l\u2019appel en 1227 et pr\u00eache la reconqu\u00eate. N\u00e9anmoins, le voyage s\u2019arr\u00eata en cours \nde route \u00e0 cause des \u00e9pid\u00e9mies qui ravageaient sa troupe. L\u2019empereur et son arm\u00e9e rebrouss\u00e8rent \nchemin et on rentra \u00e0 la maison.  \nToutefois, Gr\u00e9goire IX douta du bienfond\u00e9 de ce retour et voit d\u00e9j\u00e0 en l\u2019\u00e9ch ec de la sixi\u00e8me croisade \nun acte de l\u00e2chet\u00e9 et de tra\u00eetrise de Fr\u00e9d\u00e9ric II contre l\u2019\u00c9glise. Le 29 septembre 1227, Gr\u00e9goire IX \nexcommunie l\u2019empereur. En 1228, Fr\u00e9d\u00e9ric II repartit avec son arm\u00e9e et arriva \u00e0 une tr\u00eave de 10 ans \n\n21 avec le sultan. Les principal es villes saintes revinrent \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric (J\u00e9rusalem, Bethlehem et Nazareth). \nAinsi les objectifs de la sixi\u00e8me croisade furent atteints. N\u00e9anmoins, le pape ne leva pas tout de suite \nl\u2019excommunication et attendit 1230 pour enfin le faire.  \nPourtant, nous pouvo ns nous retourner une deuxi\u00e8me fois vers l\u2019image de la Sala Regia . Il vint une \ndeuxi\u00e8me excommunication \u00e0 cause d\u2019une dispute de pouvoir dans les villes du nord de l\u2019Italie. Je \nvous \u00e9pargne les raisons diplomatiques et politiques de ce conflit compliqu\u00e9. P our faire court  : afin \nde diminuer les pouvoirs de Fr\u00e9d\u00e9ric II, le pape l\u2019excommunia une seconde fois en 1239. Depuis, elle \nne fut plus jamais lev\u00e9e.  \nL\u2019image  \nNous voyons dans cette image un des nombreux conflits entre les dirigeants de l\u2019\u00c9glise et ceux du \nmonde. Vasari repr\u00e9sente le pape Gr\u00e9goire IX de fa\u00e7on princi\u00e8re et r\u00e9gnante. Le pape tient dans une \nmain le livre des \u00c9vangiles, par lequel il excommunie l\u2019empereur, et dans l\u2019autre une bougie , \nsymbolisant la col\u00e8re fulgurante de Dieu qui s\u2019abat sur l\u2019empe reur. Une multitude de sous -fifres \nl\u2019entoure. Les cardinaux le pointent aussi du doigt pour montrer que l\u2019excommunication ne vient pas \nseulement du Saint -P\u00e8re mais de toute l\u2019\u00c9glise. \u00c0 ses pieds, le d\u00e9mon \u2013 un motif tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par \nVasari et ses contempo rains. Le d\u00e9mon montre du doigt un mot dans le livre  : Concilium  (Concile). Ce \nmot se rapporte \u00e0 la tradition de l\u2019\u00c9glise de r\u00e9unir tous ses \u00e9v\u00eaques pour d\u00e9battre sur des questions \nth\u00e9ologiques et prendre des d\u00e9cisions. De leur point de vue, les papes ont toujours craint que le \nconcile restreigne leurs pouvoirs. Au final, la question n'\u00e9tait m\u00eame pas claire de savoir si le concile \nse situait au -dessus du Pape ou s\u2019il avait juste une fonction consultative. Ces conflits se sont \u00e9tendus \nsur toute l\u2019histoire de  l\u2019\u00c9glise et sont d\u2019une grande complexit\u00e9 historique.  \nSi nous voulons interpr\u00e9ter l\u2019image de ce pape si\u00e9geant d\u00e9j\u00e0 presque tout puissant qui, gr\u00e2ce \u00e0 un \neffet artistique, para\u00eet isol\u00e9 de ses subordonn\u00e9s, nous pouvons sentir combien le commanditaire de \nla fresque, Gr\u00e9goire XIII, se voyait puissant. L\u2019\u00eatre qui demande un concile n\u2019est rien d\u2019autre que le \nd\u00e9mon. Rien sur la terre ne peut rivaliser avec le pouvoir du Successeur de saint Pierre. Voil\u00e0 grosso \nmodo  ce que souligne l\u2019image.  \nEst-ce que Vasari a pein t la premi\u00e8re ou deuxi\u00e8me excommunication de Fr\u00e9d\u00e9ric II  ? \u00c7a ne change \nrien. Au final, ce qui est montr\u00e9 est la puissance du Pape qui est intouchable. Il dispose du pouvoir \nd\u2019exclure quelqu\u2019un de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne ou de le reprendre en son sein.  \nLe garde qui contemple quelques heures cette fresque peut se plonger dans la mentalit\u00e9 des papes \ndu XVIe si\u00e8cle.  \n  \n22 4.8. La bataille de Tunis  \n \nEv\u00e9nement  :  Une alliance chr\u00e9tienne sous l\u2019empereur Charles Quint conquit la ville de Tunis qu\u2019il \nenl\u00e8ve aux Ottomans.  \n \nDate de l'\u00e9v\u00e9nement  : 1535  \n \nArtiste  : Taddeo Zuccari (1529 -1566)  \n \nDatation de l'\u0153uvre : 1563  \n \nLorsque nous regardons l\u2019entr\u00e9e de la chapelle Pauline, deux sc\u00e8nes sont repr\u00e9sent\u00e9es de part et \nd\u2019autre de la porte. Du c\u00f4t\u00e9 gauche, il s\u2019agit de la bataille de Tunis qui a eu lieu en 1535. Lors de la \nr\u00e9alisation de la peinture en 1561, cet \u00e9v\u00e8nement avait encore une signification historique tr\u00e8s \npr\u00e9sente \u2013 comme si nous peignions aujourd\u2019hui une fresque de la chute du mur de Berlin.  \nEv\u00e9nement  histo rique  \nPour une fois, le conflit se laisse facilement expliquer. Cela r\u00e9sulte du fait que l\u2019ennemi se d\u00e9finit \nclairement. Au VIIe si\u00e8cle appara\u00eet une nouvelle menace \u00e0 l\u2019horizon  : les musulmans. Rapidement, \nd\u2019abord les Sarrasins arabo -maures au Moyen -\u00c2ge, p uis les Turcs ottomans \u00e0 la Renaissance, \ninfluencent la politique de l\u2019Europe. Les croisades (XI -XIIIe si\u00e8cle) appartenaient depuis longtemps \u00e0 \n\n23 l\u2019histoire au moment de la bataille de Tunis. Au contraire des croisades, qui servaient \u00e0 prot\u00e9ger les \np\u00e8lerins et reconqu\u00e9rir les villes saintes (du moins la raison officielle), les motifs de la bataille de \nTunis furent d\u2019ordre politique et \u00e9conomique. En effet, les princes locaux de Tunis \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \ndepuis longtemps de confession musulmane mais restaient d\u00e9penda nts des rois chr\u00e9tiens d\u2019Espagne.  \nEn 1535, une flotte de bateaux ottomans, conduite par Khair ad -Din Barberousse, s\u2019empara de la ville \nde Tunis et les princes musulmans locaux furent chass\u00e9s. Cette conqu\u00eate engendra un d\u00e9placement \ndes forces dans la M\u00e9dite rran\u00e9e au profit des Ottomans  : ils mena\u00e7aient maintenant l\u2019Europe depuis \nles c\u00f4tes africaines. L\u2019empereur Charles Quint, qui \u00e9tait \u00e9galement roi d\u2019Espagne, ne pouvait pas \naccepter une telle menace et organisa, la m\u00eame ann\u00e9e, une grande alliance contre les  Ottomans. \nToutefois, en Europe, ce n\u2019\u00e9tait pas la coh\u00e9sion qui r\u00e9gnait. Le roi de France, Fran\u00e7ois Ier, refusa de \nparticiper \u00e0 la contre -offensive car la France avait n\u00e9goci\u00e9 un acte de non -agression avec les \nOttomans pour trois ans. Le roi Fran\u00e7ois Ier dut n\u00e9anmoins promettre au pape Paul III de ne pas \nattaquer un autre pays chr\u00e9tien durant le d\u00e9roulement des op\u00e9rations.  \nFin mai 1535, l\u2019alliance commen\u00e7a sa campagne, laquelle finit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin juillet, apr\u00e8s la conqu\u00eate \nde Tunis et l\u2019extermination de l\u2019arm\u00e9e de Khair ad -Din. Au sein de l\u2019alliance, il y avait par ailleurs trois \nbateaux pontificaux. L\u2019\u00c9tat pontifical ne pu t pas en fournir plus \u00e0 cause de la situation financi\u00e8re \ndifficile apr\u00e8s le \u00ab  sac de Rome  \u00bb de 1527. Est -ce que des gardes suisses \u00e9taient pr\u00e9sents durant la \nbataille  ? C\u2019est peu probable. De fait, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il n\u2019y avait plus de Garde Suisse et elle ne fut \nr\u00e9introduite qu\u2019en 1548.  \nApr\u00e8s la reprise de Tunis, Charles Quint r\u00e9instaura le pouvoir d\u2019avant. Malheureusement, il ne dura \npas tr\u00e8s longtemps car en 1574, Tunis est de nouveau dans les mains des Ottomans.  \nL\u2019image  \nSur la fresque, deux \u00e9v\u00e8nements c ommuns \u00e0 la reconqu\u00eate de Tunis sont d\u00e9peints. Dans la partie \nd\u2019en haut, on voit la flotte qui arrive \u00e0 Tunis et, en dessous, la sc\u00e8ne de la vive bataille entre l\u2019alliance \neurop\u00e9enne et les troupes ottomanes. C\u2019est l\u2019\u00e9loge d\u2019une action de conqu\u00eate purement  politique. \nL\u2019image c\u00e9l\u00e8bre l\u2019union de l\u2019\u00c9glise et de l\u2019\u00c9tat dans le combat contre des ennemis incroyants. Il faut \nbien penser que, \u00e0 cause de la R\u00e9forme, la situation politique s\u2019est nettement p\u00e9jor\u00e9e dans une \nEurope divis\u00e9e religieusement en deux. L\u2019imag e est command\u00e9e \u00e0 la fin du Concile de Trente et \nessaye de d\u00e9montrer que l\u2019Europe est capable d\u2019une telle action seulement si les pouvoirs religieux \net \u00e9tatiques ne sonnent que d\u2019une m\u00eame et seule voix. Par contre, l\u2019image passe sous silence que la \nPapaut\u00e9 , au moment de la bataille, se trouvait dans une grande faiblesse politique et n\u2019a contribu\u00e9 \nque d\u2019une mani\u00e8re n\u00e9gligeable au d\u00e9nouement de la bataille de Tunis.  \n  \n24 4.9. Gr\u00e9goire VII l\u00e8ve le bannissement d\u2019Henri IV  \n \nEv\u00e9nement  :  Au sommet de la \u00ab  querelle des Investitures  \u00bb, le pape Gr\u00e9goire VII excommunie \nl\u2019empereur germanique Henri IV. Celui -ci demande pardon \u00e0 Canossa.  \n \nDate de l\u2019\u00e9v\u00e9nement  : 1077  \n \nArtiste  : Federico Zuccari (1542 -1609)  \n \nDatation de l\u2019\u0153uvre : 1573  \n \nLa \u00ab  p\u00e9nitence de Canossa  \u00bb se traduit en allemand par l\u2019expression bien connue \u00ab  Den Gang nach \nCanossa antreten  \u00bb (aller \u00e0 Canossa). Cette expression signifie, au moment o\u00f9 on a mal fait les \nchoses, qu\u2019on doit admettre qu'on est en position d\u2019inf\u00e9riorit\u00e9 et qu\u2019on vient demander pardon.  \nDans le cas historique de la p\u00e9nitence de Canossa d'Henri IV, nous voyons qu\u2019\u00e0 la fin, ce sont les \ngagnants qui \u00e9crivent l\u2019histoire.  \nEv\u00e9nement  historique  \nLorsqu\u2019en 324, l\u2019empereur Constantin r\u00e9gnait sur l\u2019Empire romain, la distribution des pouvoirs \u00e9tait \nclaire  : L\u2019Empereur r\u00e8gne et l\u2019\u00c9glise profite de la protection de l\u2019Empereur \u2013 ou au moins de l\u2019arr\u00eat \ndes pers\u00e9cutions. Environ 700 ans plus tard, en 1076, tout \u00e9tait devenu plus compliqu\u00e9. Le \n\n25 Christianisme s\u2019est largement \u00e9tendu dans toute l\u2019Europe et a g agn\u00e9 beaucoup d\u2019influence. Dans \ntoute l\u2019Europe vivent maintenant des chr\u00e9tiens, il y a beaucoup d\u2019\u00e9v\u00each\u00e9s et les \u00e9v\u00eaques nomment \ndes nouveaux pr\u00eatres qui fondent \u00e0 leur tour de nouvelles paroisses. Ils baptisent et influencent la \nvie des gens. De grands mo nast\u00e8res sont construits qui poss\u00e8dent souvent de grands territoires et de \ngrandes richesses. Eux aussi, ils poss\u00e8dent une grande influence et promeuvent la formation et la \nculture. Mais avant tout, l\u2019\u00e9v\u00eaque de Rome devient toujours plus important pour les  questions \npolitiques ou religieuses  : on est de plus en plus d\u2019accord que l\u2019\u00e9v\u00eaque de Rome a une position \npr\u00e9dominante sur les autres \u00e9v\u00eaques. Ce r\u00f4le particulier est fond\u00e9 sur le fait que l\u2019\u00e9v\u00eaque de Rome \nest le successeur de saint Pierre.  \nN\u00e9anmoins, apr \u00e8s 2000 ans d\u2019histoire, la question de savoir en quoi consiste vraiment la mission de \nl\u2019\u00e9v\u00eaque de Rome n\u2019est toujours pas claire  : quelle place a -t-il au sein de l\u2019\u00c9glise universelle  ? De nos \njours, il ne s\u2019agit plus que de conflits internes \u00e0 l\u2019\u00c9glise. Ma is en 1076, c\u2019est un conflit entre le Pape et \nl\u2019Empereur. La question est  : Qui a le droit de nommer les nouveaux \u00e9v\u00eaques ou les nouveaux abb\u00e9s \n(chefs d\u2019une abbaye)  ? Cette question de haute importance a \u00e9t\u00e9 la base de la querelle des \nInvestitures.  \nAu cour s de l\u2019histoire, la mission de l\u2019\u00e9v\u00eaque se d\u00e9veloppe de simple protecteur d\u2019une communaut\u00e9 \nchr\u00e9tienne \u00e0 un homme de pouvoir, ce qui cr\u00e9e des conflits avec les dirigeants du monde. Les \n\u00e9v\u00eaques deviennent des personnages puissants, qui ont une grande influen ce sur les gens et qui \nposs\u00e8dent souvent d\u2019immenses territoires \u2013 cela vaut aussi pour les abbayes.  \nL\u2019\u00e9piscopat n\u2019est pas h\u00e9r\u00e9ditaire. A la mort de l\u2019\u00e9v\u00eaque, un nouveau doit \u00eatre \u00e9lu et il y avait la \npratique d\u2019acheter les postes eccl\u00e9siaux. Qui doit avoi r le droit de d\u00e9cider qui reprendra la mission de \nl\u2019\u00e9v\u00eaque  ? Les rois des diff\u00e9rents pays  ? L\u2019empereur  ? Ou est -ce qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une affaire interne de \nl\u2019\u00c9glise qui concerne directement le pape  ? \nSur cette question, l\u2019empereur Henri IV et le pape Gr\u00e9goire  VII \u00e9taient en d\u00e9saccord total durant la \nquerelle des Investitures (investiture vient de \u00ab  investir, habiller  \u00bb et d\u00e9signe la pratique de consacrer \nquelqu\u2019un \u00e0 une nouvelle fonction).  \nLe conflit s\u2019enflamma lorsqu\u2019il fallut choisir un nouvel \u00e9v\u00eaque pour l\u2019 archidioc\u00e8se de Milan (un \n\u00e9v\u00each\u00e9 qui a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influent, que ce soit \u00e0 cette \u00e9poque ou aujourd\u2019hui). Henri IV ne se \ncontenta pas de choisir l\u2019archev\u00eaque Gottfried, excommuni\u00e9 par le pape Alexandre II, mais nomma \nde son propre chef encore deux \u00e9v\u00ea ques dans les Etats pontificaux. Ce fut de trop pour le pape \nGr\u00e9goire VII. En guise d\u2019avertissement, il excommunia quelques conseillers du roi. En r\u00e9ponse, le roi \ndemanda la d\u00e9mission du pape qui, selon lui, n\u2019\u00e9tait pas l\u00e9gitime. Face \u00e0 ces accusations, Gr \u00e9goire VII \nl\u2019excommunia \u00e0 son tour. Ce bras de fer mit Henri IV sous pression politique, parce que \nl\u2019excommunication l\u2019emp\u00eachait de faire des alliances avec d\u2019autres souverains. Il partit alors \u00e0 \nCanossa pour rencontrer le pape et essayer d\u2019apaiser la situ ation. Arriv\u00e9 \u00e0 la ville, il trouva les portes \nde la cit\u00e9 closes. Durant trois jours, le pape le laissa attendre devant les portes de la ville jusqu\u2019\u00e0 ce \nqu\u2019il accepte de le rencontrer. Un contemporain t\u00e9moigne de la sc\u00e8ne  : \u00ab ici se tenait le roi Henri IV  \nsans habit royal, sans distinction de son rang et sans parure. Il restait pieds nus et je\u00fbnait du matin au \nsoir. Ainsi se comporta -t-il le deuxi\u00e8me et le troisi\u00e8me jour. Enfin, au quatri\u00e8me jour, le pape \nGr\u00e9goire le fit entrer et, apr\u00e8s de nombreux d\u00e9bats , il le lib\u00e9ra de son bannissement  \u00bb. \nNous pouvons bien s\u00fbr nous imaginer que cette description est exag\u00e9r\u00e9e. Elle d\u00e9crit la pratique de la \np\u00e9nitence telle qu\u2019elle \u00e9tait pratiqu\u00e9e au Moyen -\u00c2ge. Le p\u00e9cheur remettait \u00ab  l\u2019habit du p\u00e9nitent  \u00bb et \n\u00e9tait exclu de s sacrements pour un certain temps (cela d\u00e9pendait de la gravit\u00e9 du p\u00e9ch\u00e9 commis).  \nL\u2019image   \nNotre fresque est naturellement empreinte des t\u00e9moignages de l\u2019\u00e9poque. Nous voyons Henri IV en \nhabit de p\u00e9nitent, d\u00e9pourvu de tous signes de royaut\u00e9. Soumis, il emb rasse les pieds du Saint -P\u00e8re \nqui si\u00e8ge sur un tr\u00f4ne particuli\u00e8rement haut. La signification est claire  : Le Pape pr\u00e9domine sur tous.  \n26 Et qui d\u2019autre appara\u00eet sur l\u2019image  ? La femme derri\u00e8re Henri IV, c'est Mathilde de Canossa, la \nch\u00e2telaine. Mathilde a une  grande fid\u00e9lit\u00e9 envers l\u2019\u00c9glise. Comme elle n\u2019a pas d\u2019h\u00e9ritier, elle l\u00e9guera \ntous ses biens, apr\u00e8s sa mort, \u00e0 l\u2019\u00c9glise. Sa tombe se trouve actuellement dans la Basilique Saint -\nPierre (Le pape Urbain VIII laissa, 500 ans apr\u00e8s sa mort, transf\u00e9rer ses reste s dans la nouvelle \nbasilique) et le Bernin fit une immense statue \u00e0 son honneur dans la basilique. Cela d\u00e9montre \nl\u2019importance de cette femme pour l\u2019\u00c9glise. Elle fait partie du peu de femmes qui ont leur place dans \nla basilique.  \nSur le c\u00f4t\u00e9 droit de la fresque, on voit un imposant moine. Il s\u2019agit de l\u2019abb\u00e9 Hugues de Cluny, Cluny \no\u00f9 se trouvait en ce temps -l\u00e0 un immense monast\u00e8re. L\u2019abb\u00e9 Hugues et Mathilde ont contribu\u00e9 \u00e0 \nconvaincre le pape Gr\u00e9goire VII de recevoir son adversaire et de lui ouvrir les por tes de la ville. En \nsecond plan, \u00e0 travers la fen\u00eatre ouverte, on voit un des \u00e9pisodes tragiques de cette rencontre, plus \npr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019humiliation de Gr\u00e9goire VII par les partisans d'Henri. L\u2019homme \u00e0 gauche de Mathilde, \nen habit militaire, pourrait \u00eatre A m\u00e9d\u00e9e II de Savoie \u2013 sa pr\u00e9sence nous est donn\u00e9e par certaines \nsources.  \nNaturellement, le conflit entre l\u2019\u00c9glise et l\u2019Etat ne s\u2019est pas r\u00e9solu d\u00e9finitivement avec la p\u00e9nitence \nde Canossa de Henri IV. Il adviendra encore de nombreux conflits dans le futur, comme nous l\u2019avons \nd\u00e9j\u00e0 vu dans l\u2019image \u00ab  la r\u00e9conciliation entre le pape Alexandre III et Fr\u00e9d\u00e9ric Barberousse \u00e0 Venise  \u00bb. \nDe m\u00eame, lorsque la commande pour la fresque fut donn\u00e9e, des conflits entre \u00c9glise et Etat, dus \u00e0 la \nR\u00e9forme, ont \u00e9clos un peu parto ut en Europe.  \n4.10. Bataille de L\u00e9pante   \nDeux images d\u00e9crivent la bataille de L\u00e9pante qui, pour une fois, n\u2019est pas un \u00e9v\u00e8nement \u00e9loign\u00e9 dans \nle pass\u00e9. La bataille navale de L\u00e9pante (7 octobre 1571) est un \u00e9v\u00e8nement qu\u2019on a peint sur les murs \nde la Sala Regia  seulement quelques ann\u00e9es apr\u00e8s qu\u2019il s\u2019est produit (1573).  \nJe d\u00e9cris d\u2019abord les circonstances historiques pour ensuite approfondir chaque image s\u00e9par\u00e9ment.  \nCirconstances historiques  \nAu XVIe si\u00e8cle, l\u2019Empire ottoman gagnait toujours plus de pouvoir dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e. En ce \ntemps -l\u00e0, Venise entretenait de bonnes relations commerciales avec Constantinople (bient\u00f4t appel\u00e9e \nIstanbul), le centre du pouvoir des Ottomans, dont la mont\u00e9e en puissance \u00e0 l\u2019ouest pr\u00e9occupait \n\u00e9norm\u00e9ment la chr\u00e9tient\u00e9. Les bonnes relations \u00e9conomiques entre Venise et Constantinople ne \ncontribu\u00e8rent en rien \u00e0 une paix politique et militaire. Au contraire  : sans piti\u00e9, ils se combattirent la \npr\u00e9dominance de la M\u00e9diterran\u00e9, ses \u00eeles et ses villes strat\u00e9giques. En 1570, les Ottomans \ndisposaient d\u2019une force militaire que les Europ\u00e9ens n\u2019avaient pas vu grandir. Les Ottomans \nd\u00e9cid\u00e8rent d\u2019utiliser leur sup\u00e9riorit\u00e9 militaire pour conqu\u00e9rir, en 1570, l\u2019importante \u00eele de Chypre. \nUne telle avanc\u00e9e militaire \u00e9tait depuis longtemps attendue en Eu rope et les V\u00e9nitiens s\u2019\u00e9taient \npr\u00e9par\u00e9s en construisant de meilleurs et plus gros navires. N\u00e9anmoins, il \u00e9tait clair que l\u2019Europe avait \nbesoin d\u2019une alliance pour pouvoir s\u2019opposer s\u00e9rieusement \u00e0 l\u2019Empire ottoman. Bien que, d\u00e9j\u00e0 au \nd\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 1570, un appel au renfort f\u00fbt lanc\u00e9 par les Chypriotes, il fallut attendre ao\u00fbt pour \nqu\u2019une alliance se cr\u00e9\u00e2t entre Venise, l\u2019Espagne et le Saint -Si\u00e8ge  : l\u2019alliance de la Sainte -Ligue. Ce fut \ngr\u00e2ce \u00e0 l\u2019engagement du pape Pie V qu\u2019une telle alliance vit le jour. Pourtant, pendant qu\u2019on \ncherchait encore une unit\u00e9 en Europe, les Ottomans conquirent d\u2019importantes parties de Chypre. \nApr\u00e8s de longues all\u00e9es et venues strat\u00e9giques dans la M\u00e9diterran\u00e9e, les deux arm\u00e9es se \nrencontr\u00e8rent finalement le 7 octobre dans le gol fe de Patras. Les combats en mer ouverte dur\u00e8rent \nenviron 5 heures et finirent pas la destruction quasi totale de la flotte ottomane et la surprenante \nvictoire de la Sainte -Ligue.  \nLa victoire ne put malheureusement pas \u00eatre exploit\u00e9e militairement car la S ainte -Ligue ne disposait \npas d\u2019une assez grande arm\u00e9e de terre. Chypre revint aux Ottomans. En 1573, les Ottomans et \nVenise arriv\u00e8rent \u00e0 un trait\u00e9 de paix qui annon\u00e7a des relations commerciales florissantes.  \n27 Regardons de plus pr\u00e8s les deux images pour se plonger plus profond\u00e9ment dans les faits historiques.  \n4.10.1.  L\u2019alliance et la flotte  \n \nEv\u00e9nement  :  L'alliance de la Sainte -Ligue (Espagne, Saint -Si\u00e8ge, Venise) qui se forme contre la \nmenace des Ottomans.  \n \nDate de l'\u00e9v\u00e9nement  : 1571  \n \nArtiste :  Giorgio Vasari (1511 \u00e0 1574)  \n \nDatation de l'\u0153uvre  : 1573  \n \nImage  \nC\u2019\u00e9tait Pie V qui, en raison de la menace des Ottomans, \u00e9veilla l\u2019esprit des croisades en Europe et \nunit les Etats et villes chr\u00e9tiennes dominantes. Si on voulait r\u00e9sister \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ottomane, il fallait unir \nles forces. L\u2019appel de Pie V \u00e0 l\u2019unit\u00e9 fut un su cc\u00e8s. Avant tout, le Royaume d\u2019Espagne et la R\u00e9publique \nde Venise le suivirent, mais aussi les R\u00e9publiques de G\u00eanes et de Lucques, l\u2019archiduch\u00e9 de Toscane, \nles duch\u00e9s d\u2019Urbino, de Parme, de Ferrare, de Mantoue et de Savoie. Il en sortit une force maritime \nd\u2019environs 200 gal\u00e8res, 30 bateaux et 6 nouveaux navires de combat v\u00e9nitiens (les sources ne sont \n\n28 pas unanimes). La flotte se r\u00e9unit le 4 octobre 1571 dans le port de C\u00e9phalonie sous le \ncommandement de Jean d\u2019Autriche, un fils ill\u00e9gitime de Charles Quint.  \nTournons -nous maintenant vers la fresque qui se trouve entre la Scala Regia  et la chapelle Sixtine. \nGiorgio Vasari a repr\u00e9sent\u00e9, \u00e0 cet endroit, le golfe de L\u00e9pante o\u00f9 les arm\u00e9es chr\u00e9tiennes et \nottomanes se sont affront\u00e9es. Du c\u00f4t\u00e9 gauche, on voit la flotte  chr\u00e9tienne et du c\u00f4t\u00e9 droit les \nOttomans. Comme cet \u00e9v\u00e8nement s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 dans le pass\u00e9 proche, les faits historiques et les \nall\u00e9gories se m\u00e9langent dans l\u2019image. Les deux arm\u00e9es sont repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 forces \u00e9gales, \u00e0 \nl\u2019exception des 6 bateaux \u00e0 l\u2019avant d es troupes chr\u00e9tiennes.  \nLe fait que les deux arm\u00e9es soient repr\u00e9sent\u00e9es de mani\u00e8re identique fait comprendre implicitement \n\u00e0 l\u2019observateur que le d\u00e9nouement de la bataille repose dans les mains de Dieu. En ce qui concerne \nles 6 bateaux \u00e0 l\u2019avant des troupe s chr\u00e9tiennes, il s\u2019agit des nouveaux mod\u00e8les de navires de guerre \nv\u00e9nitiens, appel\u00e9s gal\u00e9asses. Vasari les repr\u00e9sente avec un grand r\u00e9alisme. Il faut bien partir du fait \nqu\u2019ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans la bataille navale de L\u00e9pante.  \nLes trois femme s \u00e0 gauche symbolisent la Sainte -Ligue. La femme au milieu avec la tiare, la couronne \ndes papes, symbolise le Saint -Si\u00e8ge. Elle lie les deux autres femmes  : la R\u00e9publique de Venise (\u00e0 \ndroite, en habit bleu, \u00e0 ses pieds un lion, symbole de Venise) et l\u2019Espa gne (\u00e0 gauche, dans les habits \ntraditionnels des c\u00e9sars romains). Trois anges leur portent une couronne et une palme, symbole du \nmartyre.  \nA part pour le Saint -Si\u00e8ge, les motivations pour rentrer dans la Sainte -Ligue n\u2019\u00e9taient pas que de \nnature religieuse. Comme d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9, Venise craignait que d\u2019importantes \u00eeles strat\u00e9giques \ntombent dans les mains des Ottomans avec la perte de Chypre. En ce qui concerne les Espagnols, ils \ncraignaient (\u00e0 raison) une expansion ottomane. D\u00e9j\u00e0 en 1574, la ville de Tunis tom ba aux mains des \nOttomans alors qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 reconquise en 1535 (voir fresque \u00ab  Bataille de Tunis  \u00bb). \nA droite, sous la flotte ottomane, nous voyons trois anges renversant le seau de la calamit\u00e9 et de la \nmort (squelette) dominant quatre figures terror is\u00e9es  : la personnification de la crainte, la faiblesse et \nla mort qui vont s\u2019abattre sur les Ottomans.  \nSur la carte, entre les personnages, nous voyons une partie de la Gr\u00e8ce autour du golfe de Patras \nrepr\u00e9sentant le sc\u00e9nario avant la bataille dans le gol fe de L\u00e9pante.  \n  \n29 4.10.2.  La bataille de L\u00e9pante  \n \nEv\u00e9nement  :  La bataille navale entre l\u2019Empire ottoman et la Sainte Ligue.  \n \nDate de l'\u00e9v\u00e9nement  : 7 octobre 1571  \n \nArtiste  : Giorgio Vasari (1511 - 1574)  \n \nDatation de l\u2019\u0153uvre  : 1573  \n \nComme nous arrivons dans les tumultes de la bataille de L\u00e9pante, c\u2019est le bon moment pour \u00e9claircir \nla question de savoir s\u2019il y avait bien des gardes suisses dans les rangs de la Sainte -Ligue\u2026  \n\n30 La r\u00e9ponse est  : oui. Le commandant de la Garde, Segesser, ordonna en 1571 \u00e0 12 gardes et au \nsecr\u00e9taire de la Garde, Rottmeister, de se rendre \u00e0 Civitavecchia sur les gal\u00e8res papales. De plus, le \ncommandant des gal\u00e8res papales, le vice -amiral Colonna, engagea encore 13 mercenaires suisses \nqui cherchaient du travail \u00e0 Rome.  \nSegesser d\u00e9crit, l e 10 octobre 1571, la victoire contre les Ottomans qu'il venait de vivre  : \u00ab Lorsque \nles deux flottes se rencontr\u00e8rent, le vent \u00e9tait en faveur de l\u2019ennemi, mais il tourna bient\u00f4t et, apr\u00e8s \n3 heures de combat sans aucun vent, les chr\u00e9tiens prirent le dessu s. Ils affront\u00e8rent 170 gal\u00e8res \nennemies, ils en br\u00fbl\u00e8rent 35 et les firent ainsi sombrer. Au centre, le navire amiral des Turcs avait \npris le dessus sur celui des  chr\u00e9tiens et en avait presque an\u00e9anti l\u2019\u00e9quipage, seul l\u2019amiral lui -m\u00eame \nen r\u00e9chappa avec un e blessure. Deux gal\u00e8res maltaises veng\u00e8rent de suite leurs camarades, \nd\u00e9truisirent le bateau ottoman et r\u00e9duisirent en pi\u00e8ces les turcs  \u00bb (Paul M. Krieg, Die \nSchweizergarde in Rom, \u00e9d. Orell F\u00fcssli, 2006, p. 78). L\u2019ennemi perdit environ 30\u2019000 hommes et \nleur chef. Les alli\u00e9s chr\u00e9tiens comptaient 12'000 morts. Dans le r\u00e9cit de Segesser, on peut lire que \nles Suisses combattirent tous sur le bateau papal principal et accomplirent des faits d\u2019armes \nh\u00e9ro\u00efques. Un N\u00f6lly de Lucerne a d\u00fb se d\u00e9marquer particuli\u00e8rem ent car le Conseil de Lucerne \nr\u00e9compensa son courage par 15 couronnes et sa famille re\u00e7ut la bourgeoisie lucernoise.  \nVoil\u00e0 tout sur les Suisses \u00e0 L\u00e9pante. Maintenant retournons \u00e0 l\u2019image.  \n \nL\u2019image  \nVasari peignit d\u2019une mani\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e les tumultes de la bataille sur le mur de la Sala Regia . Il a \nprobablement retranscrit de fa\u00e7on relativement authentique l\u2019intensit\u00e9 des combats. Au vu du \nnombre de navires et de soldats tomb\u00e9s, il a d\u00fb s\u2019agir d\u2019 une v\u00e9ritable boucherie dans le golfe de \nL\u00e9pante. Afin de repr\u00e9senter la victoire de l\u2019arm\u00e9e chr\u00e9tienne, un Christ \u00e9blouissant apparait dans \nl\u2019angle en haut \u00e0 gauche, au -dessus de la flotte chr\u00e9tienne. Il se m\u00e9lange au combat \u00e0 la mani\u00e8re du \ndieu Zeus. Aux  c\u00f4t\u00e9s de J\u00e9sus, saints Pierre, Paul (patrons du Vatican), Jacques (protecteur de \nl\u2019Espagne) et Marc (patron de la ville de Venise) repoussent ensemble l\u2019arm\u00e9e de d\u00e9mons en haut \u00e0 \ndroite, au -dessus de la flotte turque. Un d\u00e9mon essaie tant bien que mal de sauver le drapeau \u00e0 \ndemi -lune.  \nDans l\u2019angle en bas \u00e0 gauche, une femme porte une croix sur ses \u00e9paules et tient la chair et le sang \ndu Christ dans ses mains. Elle symbolise la foi chr\u00e9tienne. Elle est assise sur un tr\u00f4ne form\u00e9 \nd\u2019Ottomans prisonniers et att ach\u00e9s. Son pied s\u2019appuie triomphant sur le turban de l\u2019un d\u2019eux. Par \ncette sc\u00e8ne, Vasari d\u00e9montre ce que la bataille de L\u00e9pante a prouv\u00e9  : la supr\u00e9matie de la foi \nchr\u00e9tienne sur les Ottomans. Si on regarde dans la premi\u00e8re barque devant des Ottomans, on \naper\u00e7oit un autoportrait de Vasari en train de peindre la sc\u00e8ne au milieu des combats.  \nPour l\u2019Occident chr\u00e9tien, la victoire contre les Turcs avait une immense signification \u00e9tant donn\u00e9 la \npuissance maritime ottomane r\u00e9put\u00e9e imbattable. Pourtant, d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, la victoire s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \nfinalement inutile. A cause du manque de troupes au sol, Chypre tomba aux mains des Ottomans qui \nse remirent assez rapidement de leur d\u00e9faite et d\u00e9j\u00e0 en 1574 reconquirent Tunis. Plus de 100 ans \nplus tard (1683), l\u2019arm\u00e9e turq ue se trouva devant les portes de Vienne et assi\u00e9gea la ville.  \n4.11. Le massacre de la Saint -Barth\u00e9lemy  \nLe massacre de la Saint -Barth\u00e9lemy, en 1572, est un des chapitres les plus sombres que l\u2019histoire du \nconflit entre protestants et catholiques a connu en Europ e. Sur commande du pape Gr\u00e9goire XIII, \nVasari peignit, en trois sc\u00e8nes, les \u00e9v\u00e8nements survenus autour de l\u2019horrible nuit de la Saint -\nBarth\u00e9lemy qui eut lieu une ann\u00e9e avant. A droite de la porte de la Chapelle Sixtine, on voit l\u2019attaque \ncontre l\u2019amiral Ga spard de Coligny  ; \u00e0 gauche du tr\u00f4ne papal, le bain de sang de la nuit de la Saint -\nBarth\u00e9lemy et \u00e0 droite l\u2019approbation du meurtre de Gaspard de Coligny par le roi. Reconstituons \nalors ce qui s\u2019est pass\u00e9 \u00e0 Paris en 1572 et suivons les trois images.  \n31 \n4.11.1.  L\u2019attaq ue contre l\u2019amiral Gaspard de Coligny   \n Ce qui fut commenc\u00e9 en 1517 avec les 95 th\u00e8ses de Luther \u00e0 Wittenberg se d\u00e9veloppa comme une \ntra\u00een\u00e9e de poudre. Beaucoup de gens adh\u00e9r\u00e8rent \u00e0 ses id\u00e9es et d\u00e9velopp\u00e8rent leur propre th\u00e9ologie. \nTous ne suivirent pas les id\u00e9es de Luther. Pour \ncertains, il allait trop loin, pour d\u2019autres pas \nassez. Entre les diff\u00e9rents r\u00e9formateurs, il ne \nr\u00e9gna pas l\u2019unit\u00e9 (\u00e0 part sur le fait que la Papaut\u00e9 \nsoit l\u2019\u0153uvre du Diable). Ainsi surgit une foule de \ncourants r\u00e9form ateurs. A Zurich, c\u2019est le \npr\u00e9dicateur Ulrich Zwingli qui marque la r\u00e9forme, \n\u00e0 Gen\u00e8ve Jean Calvin et \u00e0 B\u00e2le un certain Jean \n\u0152colampade.  \nPar Gen\u00e8ve et Calvin, la R\u00e9forme atteignit aussi \nle sol fran\u00e7ais. On appelle \"huguenots\" ceux qui \nsoutenaient la R\u00e9forme  et qui quitt\u00e8rent l\u2019\u00c9glise \ncatholique romaine. \"Huguenot\" devint bient\u00f4t \nun terme g\u00e9n\u00e9ral pour d\u00e9signer les r\u00e9form\u00e9s \nfran\u00e7ais.  \nCette r\u00e9forme d\u00e9clencha une dynamique \nextr\u00eamement complexe. La R\u00e9forme tomba sur \nun sol fertile en France. Bient\u00f4t de grands pri nces \net de grandes villes se ralli\u00e8rent \u00e0 la nouvelle \ncroyance. Naturellement, ce n\u2019\u00e9tait pas toujours \npour des raisons religieuses mais aussi politiques \net \u00e9conomiques. D\u00e9j\u00e0 en 1562 commen\u00e7a la \npremi\u00e8re guerre huguenote entre r\u00e9form\u00e9s et \ncatholiques. Ils s'ensuivirent plusieurs autres \njusqu\u2019\u00e0 la fin du si\u00e8cle. Et exactement durant les \npremi\u00e8res guerres huguenotes (1562/1563 et \n1567 jusqu\u2019en 1570), un certain amiral Gaspard \nde Coligny combattit \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9. Il se distingua \npar son habilit\u00e9 tactique et polit ique, si bien qu\u2019il \ndevint bient\u00f4t le chef des huguenots. En 1570, \nles conflits entre les huguenots et la cour de France \u00e0 Paris s\u2019arr\u00eat\u00e8rent, pour ne pas vider les caisses \nde l\u2019\u00c9tat. Ainsi s\u2019am\u00e9lior\u00e8rent les relations diplomatiques entre huguenots et cath oliques. A partir de \n1571, il existait un plan pour renforcer les bonnes relations par un mariage (ce qui n\u2019amusait en rien \nle pape Gr\u00e9goire XIII sur la situation en France). Lorsque, le 22 ao\u00fbt 1572, Gaspard alla \u00e0 la cour de \nParis (en pr\u00e9vision du futur mariage entre le huguenot Henri de Navarre et la princesse Marguerite \nde Valois), Gaspard poss\u00e9dait d\u00e9j\u00e0 une influence \u00e9norme sur le roi. En ce 22 ao\u00fbt, alors qu\u2019il \u00e9tait en \nchemin sur les routes de Paris, Gaspard subit une violente attaque d\u2019une personne.  Il en r\u00e9chappa de \njustesse. Certes, le terroriste put \u00eatre identifi\u00e9 mais le commanditaire reste jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui \ninconnu.  \nVasari ne repr\u00e9sente pas directement l\u2019attentat sur la fresque mais le moment o\u00f9 Gaspard, bless\u00e9, \nest port\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9. Les main s ensanglant\u00e9es du chef des huguenots indiquent que Vasari s\u2019est tr\u00e8s \nbien inform\u00e9 sur l\u2019\u00e9v\u00e9nement. En arri\u00e8re -plan, nous voyons une petite foule en protestation qui nous \nindique d\u00e9j\u00e0 la suite des \u00e9v\u00e9nements d\u00e9clench\u00e9s par cette attaque. Au contraire de le ur chef \u00e0 l'air \ntr\u00e8s serein, la foule est partag\u00e9e par divers sentiments  : compassion, nervosit\u00e9, col\u00e8re ou \nconsternation. L\u2019architecture en arri\u00e8re -plan sort par contre de l\u2019imagination de Vasari. Il ne s\u2019agit \npas du Paris du XVIe si\u00e8cle mais nous rappell e bien plus des formes de c\u00e9l\u00e8bres monuments de Rome.   \n32 \n4.11.2.  Le bain de sang de la Saint -Barth\u00e9lemy  \nL\u2019attaque provoqua de grands troubles dans tout le \npays. Cela d\u00e9montra que la paix apparente cachait de \nprofondes r\u00e9ticences des uns envers les autres. Le \nd\u00e9so rdre r\u00e9gna aussi \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des murs de Paris o\u00f9 \non attendait des repr\u00e9sailles. Il est fort possible que \ncette situation instable et incertaine arriva jusqu\u2019\u00e0 la \ncour du roi. La dynamique qui en r\u00e9sulta fut effrayante. \nLa nuit suivante, la cour du roi ( la reine Catherine de \nM\u00e9dicis) ordonna l\u2019ex\u00e9cution de l\u2019amiral Gaspard. (Il est \nbien possible que ce soient des Suisses qui prot\u00e9g\u00e8rent \nla cour). Il n'y avait maintenant pour la cour de France \nplus de retour possible. Charles IX ordonna ensuite le \nmassacre  des autres chefs huguenots, ce qui conduisit \ndans la nuit du 23 au 24 ao\u00fbt au massacre de la Saint -\nBarth\u00e9lemy. La nuit de la Saint -Barth\u00e9lemy co\u00fbta la vie \n\u00e0 2000 huguenots et les troubles qui s\u2019ensuivirent \ncaus\u00e8rent des milliers de morts en plus . \nVasari r epr\u00e9sente sur la fresque deux \u00e9v\u00e8nements \ndistincts  : dans la partie d\u2019en haut, le meurtre de \nGaspard de Coligny, jet\u00e9 en bas de sa fen\u00eatre. Dans la \npartie du bas s\u2019ouvre \u00e0 nous le massacre de la Saint -\nBarth\u00e9lemy proprement dit.  \n  \n33 4.11.3.  Le roi approuve le meurtre  de Colig ny \n A la droite du tr\u00f4ne papal, nous voyons Charles IX qui \nassume la responsabilit\u00e9 du meurtre de Gaspard et du \nmassacre qui s'ensuivit. Il si\u00e8ge au parlement et l\u00e8ve \nune \u00e9p\u00e9e au ciel comme pour d\u00e9clarer la bataille \ngagn\u00e9e. Il y a beaucoup de sp\u00e9 culations sur le prince de \nl\u2019\u00c9glise, \u00e0 gauche du roi \u2013 s\u00fbrement un membre du \nclerg\u00e9 romain. A la droite de Charles IX si\u00e8ge son fr\u00e8re, \nle futur roi Henri III. Ensuite viennent un autre fr\u00e8re, \nFran\u00e7ois de Valois, et tout au bord Henri de Navarre qui \n\u00e9tait l ui-m\u00eame huguenot et qui \u00e9tait pr\u00e9vu pour le \n\u00ab mariage -alliance  \u00bb. Il se convertit \u00e0 la foi catholique et \nainsi ne sauva pas seulement sa vie mais deviendra roi \net entrera dans l\u2019histoire sous le nom de Henri IV. Les \nautres personnes ne sont pas de grande s ignification \npour nous. Par la fen\u00eatre, nous voyons le roi se rendre \u00e0 \nl\u2019\u00e9glise pour remercier Dieu, l\u2019\u00e9v\u00eaque b\u00e9nir la foule, des \npauvres demander l\u2019aum\u00f4ne, des militaires, des \nnobles\u2026 le tout pour signifier que la vie est retourn\u00e9e \u00e0 \nla normale.  \nEncore un  mot sur \u00ab  pourquoi le pape Gr\u00e9goire XIII \nordonna cette image  ? \u00bb. Le pape re\u00e7ut la nouvelle du \nmassacre le 22 septembre. De suite, il ordonna des \nfestivit\u00e9s et laissa entonner un Te Deum  \u00e0 la gloire du \nSeigneur. Il ira m\u00eame plus loin et proclama le 11 \nseptembre une ann\u00e9e sainte extraordinaire. Pourquoi \nles \u00e9v\u00e8nements macabres en France mirent le pape de \nsi bonne humeur  ? Une raison \u00e9tait s\u00fbrement une fois \nde plus la menace ottomane. Avec le rapprochement \ndes huguenots avec la cour de France, les relations \nentre la France et l\u2019Espagne se p\u00e9jor\u00e8rent. Pourtant \nc\u2019est exactement sur cette alliance que comptait \nGr\u00e9goire XIII pour repousser les Ottomans. De plus, la \nFrance repr\u00e9sentait une part importante de l\u2019\u00c9glise et le \npape craignait naturellement que la R\u00e9for me s\u2019ancre en \nFrance avec autant de succ\u00e8s que dans les pays du nord. \nLes huguenots ne se remirent jamais du massacre de la \nSaint -Barth\u00e9lemy et de la mort de leurs chefs. Il \ns'ensuivit encore beaucoup de pers\u00e9cutions au cours \ndes ann\u00e9es et jusqu\u2019\u00e0 200'000 huguenots fuirent la \nFrance pour trouver refuge dans les pays limitrophes ou \nau-del\u00e0 des mers. Le Pape (Jean -Paul II) a pr\u00e9sent\u00e9 ses \nexcuses en 1997 pour ces images.  \n  \n\n34 4.12. Gr\u00e9goire XI rentre d\u2019Avignon \u00e0 Rome  \n \nEv\u00e9nement  :  Entre 1309 et 1377, les papes ne r\u00e9sid\u00e8rent plus \u00e0 Rome mais dans la ville fran\u00e7aise \nd\u2019Avignon. En tout, sept papes furent \u00e9lus en ce laps de temps et tous r\u00e9sid\u00e8rent en \nFrance. Ce fut le pape Gr\u00e9goire XI qui se laissa convaincre par sainte Catherine de \nSienne de ramener le si\u00e8ge du Succe sseur de saint Pierre \u00e0 Rome.  \n \nDate d e l'\u00e9v\u00e9nemen t : 17 janvier 1377  \n \nArtiste  : Giorgio Vasari (1511 -1574)  \n \nDatation de l'\u0153uvre  : 1573  \n \nJetons un \u0153il \u00e0 l\u2019image qui se trouve entre la Scala Mareschiallo  et l\u2019Aula delle Benedizioni . Par cette \nfresque, Vasar i d\u00e9peint un \u00e9v\u00e9nement d\u2019une immense port\u00e9e historique. Si les papes n\u2019\u00e9taient pas \nretourn\u00e9s \u00e0 Rome, la ville \u00e9ternelle serait certainement tomb\u00e9e en d\u00e9cr\u00e9pitude et il n\u2019en resterait \naujourd\u2019hui que des ruines arch\u00e9ologiques \u2013 semblables \u00e0 la ville de Pomp \u00e9i. Avant le retour des \nPapes d'Avignon, Rome comptait moins d\u2019habitants qu\u2019une petite ville actuelle de Suisse alors qu\u2019elle \nfut une fois le centre d\u2019un empire colossal avec plus d\u2019un million d\u2019habitants. Mais allons une \u00e9tape \napr\u00e8s l\u2019autre.  \nL\u2019\u00e9v\u00e8nement h istorique  \nLe contexte est alors celui du renforcement politique de la couronne fran\u00e7aise vers la fin du XIIIe et le \nd\u00e9but du XIVe si\u00e8cle.  \nAvec les si\u00e8cles, il y eut toujours plus de cardinaux fran\u00e7ais \u00e9lus. L\u2019influence fran\u00e7aise sur le tr\u00f4ne du \nSaint -P\u00e8re  devint ainsi toujours plus forte. Avec Cl\u00e9ment V, en 1305, un premier Fran\u00e7ais fut \u00e9lu \npape. Il ne voyagea m\u00eame plus \u00e0 Rome et se laissa couronner \u00e0 Lyon. Quatre ans plus tard, il  choisit \n\n35 Avignon comme nouveau si\u00e8ge de la Papaut\u00e9. La forte influence de la  couronne fran\u00e7aise s\u2019av\u00e8re \nbient\u00f4t d\u00e9vastatrice. La fonction de pape perdit toujours plus en signification et devint esclave du jeu \ndes rois de France.  \nSeule une forte femme fut capable de tirer l\u2019\u00c9glise d\u2019un demi -si\u00e8cle de carcan fran\u00e7ais. Catherine de \nSienne naquit en 1347 \u00e0 Sienne. Elle rentra \u00e0 16 ans au couvent et v\u00e9cut de longues ann\u00e9es retir\u00e9e \ndu monde. Avec les ann\u00e9es, elle acquit des dons \"mystiques\" et devint une conseill\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9e. \nSa r\u00e9putation s\u2019\u00e9tendit bien au -del\u00e0 de l\u2019Italie. En 1376,  \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 29 ans, elle voyagea \u00e0 Avignon \npour convaincre le pape Gr\u00e9goire XI de retourner \u00e0 Rome. Plus tard, en 1378, le pape Urbain VI la fit \nvenir \u00e0 Rome o\u00f9 elle passa la fin de ses jours \u00e0 s\u2019engager pour l\u2019unit\u00e9 de l\u2019\u00c9glise. En effet, \u00e0 cette \np\u00e9riode,  de nouveaux antipapes mena\u00e7aient syst\u00e9matiquement de diviser l\u2019\u00c9glise universelle. En \n1380, Catherine s\u2019\u00e9teignit \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019\u00e9glise Santa Maria Sopra Minerva  \u00e0 Rome o\u00f9 elle fut \ninhum\u00e9e sous l\u2019autel principal.  \nCette courte biographie nous permet d\u2019entrevoir l\u2019influence qu\u2019avait cette femme et \u00e0 quel point sa \npersonnalit\u00e9 devait \u00eatre exceptionnelle. Elle r\u00e9ussit \u00e0 influencer les plus hautes d\u00e9cisions politiques \net changea ainsi pour les si\u00e8cles \u00e0 venir le cours de l\u2019histoire europ\u00e9enne. De fait, av ec le retour des \npapes \u00e0 Rome d\u00e9bute la papaut\u00e9 de la Renaissance \u2013 qui n\u2019apporta pas que du bon. Son retour posa \nles fondements pour un renforcement des pouvoirs papaux, les fondements de la papaut\u00e9 pour les \n500 ans \u00e0 venir. Par exemple, les b\u00e2timents maj estueux que nous voyons aujourd\u2019hui \u00e0 Rome et au \nVatican furent en grande majorit\u00e9 construits ces derniers 500 ans, depuis le retour des papes \nd\u2019Avignon. La pr\u00e9sence du Successeur de saint Pierre attira beaucoup d\u2019artistes et d\u2019architectes \u00e0 \nRome. Dans cet  \u00c9tat pontifical qui regagnait en force et en pouvoir, ils esp\u00e9raient tous trouver un \ntravail lucratif.  \nL\u2019image  \nObservons d\u2019abord le pape qui se fait porter par quelques femmes sur la sedia gestatoria . Les traits \nde ce pape ne sont pas ceux de Gr\u00e9goire IX mais de son homonyme, Gr\u00e9goire XIII \u2013 le commanditaire \nde l\u2019image. Derri\u00e8re lui, sa cour le suit  : les cardinaux \u00e0 cheval et deux soldats (qui portent l\u2019uniforme \nde la Garde suisse en vigueur en 1573 m\u00eame si, au moment des faits en 1377, la Garde n\u2019existai t pas \nencore). La direction est indiqu\u00e9e par une femme en habit de religieuse gris  : sainte Catherine de \nSienne. Les femmes sont les personnages pr\u00e9dominants sur cette image  : le pape vient, port\u00e9 par des \nfemmes. Il est guid\u00e9 par une femme, les premi\u00e8res p ersonnes \u00e0 l\u2019accueillir \u00e0 Rome sont des femmes \navec des enfants (et des vieillards) et les all\u00e9gories sont repr\u00e9sent\u00e9es par des femmes. Vasari \nd\u00e9tonne avec le reste de la salle o\u00f9, \u00e0 part Mathilde de Canossa, il n\u2019y a aucune autre femme \nd\u2019importance. Ainsi , il souligne le r\u00f4le d\u00e9cisif qu'a jou\u00e9 une femme dans cet \u00e9v\u00e9nement.  \nRegardons donc les femmes d\u2019un peu plus pr\u00e8s  : les trois femmes visibles qui portent le pape \npeuvent \u00eatre comprises d\u2019une mani\u00e8re all\u00e9gorique  : la femme habill\u00e9e en blanc signifie la foi , celle \nhabill\u00e9e en rouge la charit\u00e9 et celle en vert l\u2019esp\u00e9rance (elle porte sur son bras un dragon, qui se \nr\u00e9f\u00e8re au blason de Gr\u00e9goire XIII).  \nLa femme debout \u00e0 gauche symbolise l\u2019\u00c9glise avec ses diff\u00e9rents insignes  : un globe, un b\u00e2ton de \ncommandant, un  manteau de protection et les cl\u00e9s de saint Pierre (les trois femmes sont \ninterpr\u00e9t\u00e9es diversement, on en trouve quelques exemples dans la litt\u00e9rature). Dans l\u2019angle en bas \u00e0 \ngauche, nous voyons l\u2019all\u00e9gorie du Tibre et le clin d\u2019\u0153il \u00e0 la l\u00e9gende de R\u00e9mus e t Romulus, ce qui \nindique clairement la ville de Rome. Au -dessus de leur t\u00eate volent Pierre et Paul avec les cl\u00e9s et \nl\u2019\u00e9p\u00e9e comme insignes. Ils indiquent le ciel et la terre pour faire comprendre que cette d\u00e9cision ne \nvient pas seulement du Saint -P\u00e8re mais  de Dieu directement.  \nEt encore une derni\u00e8re remarque  : \u00e0 l\u2019arri\u00e8re -plan, nous voyons la basilique Saint -Pierre et une partie \ndu palais du Vatican. N\u00e9anmoins, ils sont repr\u00e9sent\u00e9s tels qu\u2019ils se pr\u00e9sentent \u00e0 la moiti\u00e9 du XVIe \nsi\u00e8cle et non comme au XIVe si\u00e8cle. Une procession de chanoines sort de la basilique \u00e0 la rencontre \ndu pape. Quelques gardes \u00e0 cheval arrivent sur la gauche.   \n36 4.13. La fresque de l\u2019homme aux orteils verts . \n \nEv\u00e9nement  :  ? \n \nDate de l\u2019\u00e9v\u00e9nement  : ? \n \nArtiste  : Giovanni Maria Zopelli  (? - ?) \n \nDatation de l'\u0153uvre :  environ 1563  \n \nOn ne sait pas grand -chose sur cette image, surtout connue par les gardes \u00e0 cause des orteils verts \ndu protagoniste habill\u00e9 \u00e9l\u00e9gamment au milieu.  \nQuelques suppositions ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises. Il pourrait s\u2019agir de Fr\u00e9 d\u00e9ric Ier Barberousse (\u00e0 cause de sa \nbarbe rouge) qui jure fid\u00e9lit\u00e9 au pape Adrien IV en 1155 (voir \u00ab  Le rapprochement entre le pape \nAlexandre III et Fr\u00e9d\u00e9ric Barberousse \u00e0 Venise  \u00bb). Lorsque Fr\u00e9d\u00e9ric arriva vers Rome avec le pape \npour se faire couronner e mpereur et jurer fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 ce dernier, une d\u00e9l\u00e9gation du S\u00e9nat r\u00e9clama une \nnouvelle charte de la ville ainsi que le paiement de 5  000 livres d'or. Par ailleurs, ils soutenaient qu'\u00e0 \nl'avenir, l'empereur pourrait aussi recevoir sa couronne directement de l a ville de Rome. Ces \npr\u00e9tentions furent bien s\u00fbr rejet\u00e9es par le roi. Sur ces entrefaites, Rome ferma ses portes au roi et au \npape. Malgr\u00e9 tout, le 18 juin 1155, le couronnement eut bien lieu dans la basilique Saint -Pierre (\u00e0 \n\n37 l\u2019\u00e9poque en dehors des murs de  la ville), ce qui causa de grandes protestations de la part des \nRomains. Il fallut m\u00eame engager les troupes imp\u00e9riales pour retenir la foule qui voulait capturer le \npape.  \nMais il pourrait aussi s\u2019agir de Charles Ier d\u2019Anjou qui fit la m\u00eame chose en 1266 lorsqu\u2019il fut couronn\u00e9 \nroi de Sicile par le pape Cl\u00e9ment IV (afin de pr\u00e9parer une nouvelle croisade). Il contribua aussi \u00e0 \ncombattre Pierre III d\u2019Aragon (\u00e0 ne pas confondre avec Pierre II d\u2019Aragon).  \nLe roi d\u00e9signe un parchemin alors qu\u2019avec la main gauche,  il se tient la poitrine. Par le regard, il \ndialogue avec les dignitaires et les cardinaux, bient\u00f4t rejoint par les cavaliers qui viennent \ncommuniquer la volont\u00e9 du pape (\u00e0 cause d\u2019un manque d\u2019espace sur la fresque, on ne voit qu\u2019un \ncheval). En arri\u00e8re -plan, appara\u00eet la Garde Suisse Pontificale (m\u00eame si elle n\u2019existait pas \u00e0 cette \n\u00e9poque) avec les armoiries de Pie IV, commanditaire de la fresque. Derri\u00e8re, des gens parlent, se \nbaladent, jouent, voire m\u00eame semblent se disputer. D\u2019autres observent la sc\u00e8ne de puis leur \nappartement. Au fond, il y a une all\u00e9e immense et un bourg entour\u00e9 de mur.  \nL\u2019artiste a voulu exprimer par cette \u0153uvre l\u2019importance fondamentale que l\u2019\u00c9glise et l\u2019\u00c9tat \ncollaborent ensemble pour assurer le bien -\u00eatre du peuple.  \nMalgr\u00e9 tout, tant la fresque que l\u2019artiste nous restent peu clairs et font partie des nombreux \nmyst\u00e8res que compte le Vatican.  ", "embedding": [-0.006383305881172419, 0.07727837562561035, 0.008584960363805294, -0.06036993861198425, -0.03408445790410042, 0.0923713743686676, -0.01362630445510149, 0.06800812482833862, 0.056387320160865784, 0.004266964737325907, 0.051789067685604095, -0.050087228417396545, 0.03250156342983246, -0.03437991812825203, -0.013130851089954376, -0.06553560495376587, -0.04070870205760002, 0.10445466637611389, -0.013143973425030708, 0.09685903042554855, 0.05944167077541351, -0.019637437537312508, -0.031527079641819, 0.03640390932559967, -0.05490519851446152, -0.02536962926387787, 0.03098023682832718, 0.008873210288584232, -0.01269793976098299, -0.033826377242803574, 0.020707901567220688, 0.06483208388090134, 0.006571447942405939, -0.036119066178798676, 0.0014174730749800801, 0.006684691645205021, 0.020322373136878014, -0.10583430528640747, -0.03948868811130524, 0.015587927773594856, -0.039802271872758865, -0.05573730543255806, -0.054545432329177856, 0.05269709974527359, 0.016543781384825706, -0.06046297773718834, -0.07980437576770782, 0.01256468053907156, -0.034749168902635574, -0.034099020063877106, -0.08129672706127167, -0.023656772449612617, -0.048024989664554596, -0.04179937392473221, -0.033687226474285126, 0.01093506533652544, -0.03869565576314926, -0.0344824492931366, 0.062182921916246414, -0.0005542197613976896, -0.014667537994682789, 0.03702366724610329, -0.08932943642139435, 0.015930913388729095, -0.010964618064463139, -0.059962980449199677, 0.043858688324689865, -0.030510369688272476, -0.036822862923145294, 0.07385803759098053, 0.03572189435362816, -0.07730509340763092, -0.02748003415763378, -0.06135425344109535, -0.030149834230542183, 0.03673170134425163, -0.1308569610118866, 0.07477131485939026, -0.025281107053160667, -0.10719172656536102, 0.08933359384536743, -0.03373964503407478, -0.03275929391384125, -0.012849083170294762, 0.02722681127488613, -0.03668781369924545, 0.04387356713414192, -0.09124312549829483, 0.052295152097940445, 0.0020363018848001957, 0.012938180938363075, 0.011312082409858704, -0.01768377423286438, -0.005401277914643288, 0.0013060785131528974, 0.005374658387154341, -0.07723299413919449, -0.002115008421242237, 0.0027230270206928253, 0.016329336911439896, 0.012881770730018616, 0.10880832374095917, -0.04361112415790558, 0.025079132989048958, -0.0818125456571579, 0.002313954057171941, 0.002568191383033991, 0.012328422628343105, -0.026524266228079796, -0.08892938494682312, -0.07173148542642593, -0.031366243958473206, -0.01757715456187725, -0.1694711446762085, 0.003258968936279416, 0.08813793212175369, -0.0035262051969766617, -0.05349540337920189, 0.013277247548103333, -0.009365778416395187, 0.020900944247841835, -0.057442642748355865, 0.01586688682436943, -0.05524027720093727, 0.0255146324634552, -0.07811953127384186, 0.08504904806613922, -1.579396707690321e-32, 0.012596430256962776, -0.00014323010691441596, -0.07938893139362335, 0.07460226863622665, -0.014371140860021114, -0.0033291082363575697, 0.001671366160735488, -0.014760554768145084, -0.06551536917686462, -0.07967492938041687, 0.01515979878604412, -0.06191220507025719, -0.058614518493413925, 0.061525896191596985, 0.028406234458088875, -0.022703096270561218, 0.13449248671531677, -0.006580849178135395, 0.007632375694811344, -0.046689920127391815, 0.026069551706314087, 0.01767459511756897, 0.06538110226392746, 0.03739120811223984, 0.040528446435928345, 0.08866649121046066, 0.019210131838917732, -0.022424941882491112, -0.11848897486925125, 0.0012516744900494814, 0.06184971705079079, 0.0011570987990126014, -0.041327428072690964, -0.0032378919422626495, 0.08250899612903595, -0.006060273386538029, 0.05925191938877106, -0.038267187774181366, 0.006673901807516813, 0.06470295786857605, -0.011318971402943134, 0.03134571388363838, 0.05915823578834534, -0.009786154143512249, 0.036676254123449326, -0.02679799497127533, -0.059279125183820724, 0.002429716056212783, 0.11716783046722412, 0.034853726625442505, 0.036912862211465836, 0.006497170776128769, -0.034907709807157516, -0.02758667804300785, 0.029780888929963112, 0.02558823674917221, -0.11333881318569183, 0.08080140501260757, -0.06276778131723404, -0.032218512147665024, -0.0049629220739007, -0.03404351696372032, -0.07857487350702286, 0.041651878505945206, 0.007056936156004667, 0.02731114625930786, -0.10118686407804489, -0.017948724329471588, 0.10674451291561127, -0.039177268743515015, -0.08287665247917175, 0.029864026233553886, -0.02655782364308834, 0.039044592529535294, 0.044101081788539886, 0.03080047108232975, -0.010474791750311852, 0.024412289261817932, 0.054515399038791656, -0.05281912907958031, -0.08501619100570679, 0.07640184462070465, -0.022486582398414612, 0.012177223339676857, -0.012238320894539356, 0.0016101270448416471, 0.09681286662817001, 0.014437385834753513, -0.015683401376008987, 0.06023849919438362, 0.013351447880268097, 0.026102591305971146, 0.029777714982628822, -0.010384068824350834, 0.017904944717884064, 6.421537559446025e-33, 0.054586295038461685, -0.013799761421978474, -0.06677164882421494, -0.0018924684263765812, -0.05324093997478485, 0.011278344318270683, -0.1455737203359604, 0.0228602085262537, 0.02035546861588955, -0.04219740629196167, -0.0005373325548134744, -0.019756341353058815, 0.0746828019618988, -0.03278884291648865, -0.0655594915151596, -0.011368994601070881, -0.03375633433461189, -0.043788447976112366, -0.08397337794303894, 0.036944445222616196, 0.037207234650850296, 0.02887049876153469, 0.04810485988855362, 0.004275841638445854, -0.017460566014051437, 0.005181578919291496, 0.03238232806324959, -0.004172970540821552, -0.06027056649327278, -0.005606375634670258, 0.0440010167658329, -0.01613645814359188, -0.07586077600717545, 0.0310947485268116, -0.00019289874762762338, 0.007150905206799507, 0.1033327654004097, 0.0617157407104969, -0.048662588000297546, 0.0704348161816597, 0.001521110418252647, 0.005736227612942457, 0.010873587802052498, -0.026980658993124962, -0.012810928747057915, -0.0573081411421299, 0.08985815197229385, -0.059103041887283325, -0.01034431904554367, -0.036698780953884125, 0.03794029355049133, -0.06237231567502022, -0.06974326819181442, -0.045456040650606155, -0.00743420934304595, -0.06842122972011566, -0.012582438997924328, -0.0699341893196106, -0.051639799028635025, -0.05442892387509346, 0.08995073288679123, 0.10593906044960022, -0.11269072443246841, 0.02161324955523014, 0.07932455092668533, 0.02867675945162773, -0.07240574061870575, 0.0019305436871945858, -0.028495777398347855, -0.0019898521713912487, -0.04103155806660652, -0.09423583000898361, -0.056820642203092575, 0.09734361618757248, 0.02759731002151966, -0.051275983452796936, -0.04452146217226982, -0.021680647507309914, 0.026493940502405167, 0.028751995414495468, -0.034126196056604385, -0.08921472728252411, -0.12371666729450226, -0.048590611666440964, 0.01455330103635788, -0.060582827776670456, -0.0212679672986269, -0.08510226756334305, 0.03871742635965347, -0.02613724209368229, 0.007036615163087845, 0.003339398419484496, 0.0016838855808600783, -0.0019251913763582706, 0.0936126857995987, -4.970743816556933e-08, 0.02814899943768978, 0.0009642973309382796, -0.0884251594543457, 0.053348440676927567, -0.014084933325648308, -0.10233674198389053, 0.006714960094541311, -0.08259565383195877, -0.023107148706912994, 0.013946253806352615, -0.03071213886141777, 0.043411001563072205, 0.006019866093993187, -0.05098944157361984, -0.0127622215077281, 0.00808329414576292, 0.03259360417723656, -0.0072260270826518536, -0.05654395744204521, 0.0016266119200736284, 0.017196962609887123, 0.0406457856297493, 9.28247973206453e-05, -0.1284291297197342, -0.048533178865909576, -0.02073030173778534, -0.0035735934507101774, -0.025284815579652786, -0.06717709451913834, 0.07927113026380539, 0.11834843456745148, 0.009159347042441368, 0.008794899098575115, -0.0858488529920578, -0.028105871751904488, 0.0761704072356224, 0.10223189741373062, 0.006999848410487175, 0.06827936321496964, 0.02586624026298523, 0.05172180011868477, -0.02417519874870777, -0.0367426723241806, 0.03427547216415405, -0.01181204617023468, -0.02275357022881508, 0.030468005686998367, 0.006538307759910822, 0.005257734097540379, 0.02897239290177822, -0.04539322108030319, -0.022372059524059296, 0.019713211804628372, -0.037056174129247665, -0.03579305112361908, 0.040330320596694946, 0.04478002339601517, 0.07664649188518524, -0.007103386335074902, -0.05630381405353546, 0.04680633172392845, 0.060521822422742844, -0.011271797120571136, -0.005305818282067776]}}